Беседы с Бомин. Необьнный диапир. Книга 1

Благодарности

Во-первых (и, в-последних, а точнее говоря — всегда), я хочу поблагодарить Источник всего, что есть в этой книге; Источник всего, из чего состоит жизнь, и самой жизни.

Во-вторых, я хотел бы поблагодарить своих духовных учителей, в том числе святых и мудрецов всех религий.

В-третьих, для меня, очевидно, что каждый из нас может составить список людей, которые повлияли на нашу жизнь настолько значимым и глубоким образом, что это невозможно ни объяснить, ни описать; людей, деливших с нами свою мудрость, рассказывавших нам о своей истине и с бесконечным терпением переживавших вместе с нами наши ошибки и неудачи и видевших в нас то самое лучшее, что в нас было. В своем приятии, так же как и в отказе принимать то в нас, от чего мы бы и сами хотели отказаться, эти люди побуждали нас к росту, побуждали к тому, чтобы мы стали чем-то большим.

Среди тех, кто сыграл для меня такую роль помимо моих родителей, — Саманта Горски, Тара-Дженелл Уолш, Уэйн Дэйвис, Брайан Уолш, Марта Райт, покойный Бен Уиллс-младший, Роланд Чемберс, Дэн Хиггс, С. Берри Картер II, Эллен Мойер, Энн Блэкуэлл, а также Дон Дэнсинг Фри, Эд Келлер, Лайман У (Билл) Гризуолд, Элизабет Кюблер-Росс и, в особенности, Терри Коул-Уиттэйкер.

Еще я бы хотел включить в этот перечень некоторых своих старых друзей, имена которых я не называю из соображений конфиденциальности, хотя осознаю и ценю их роль в моей жизни.

И, хотя мое сердце переполняет благодарность за всё, что сделали для меня эти замечательные люди, особенно согревает меня мысль о моей главной помощнице, жене и спутнице жизни, Нэнси Флеминг Уолш — женщине, обладающей необычайной мудростью, способностью к любви и состраданию, показавшей мне, что самые мои возвышенные мысли о человеческих взаимоотношениях не должны оставаться просто фантазиями и что мечты сбываются.

И, наконец, в-четвертых, я бы хотел упомянуть о людях, с которыми я никогда не встречался. Однако сами их жизни и то, что они сделали, оказали на меня столь сильное влияние, что я не могу не выразить им благодарность, исходящую из самой глубины моего существа, — благодарность за мгновения утонченного наслаждения их прозрениями в человеческую природу, а также за чистое, простое жизнечувствие (я сам придумал это слово), которое они мне дали.

Я думаю, вы знаете, что это такое, когда кто-то дает вам возможность испытать прекрасное мгновение, когда вы вдруг понимаете, что именно является действительно истинным. в жизни. Для меня такими людьми были в основном художники и артисты, именно в искусстве я получаю вдохновение и нахожу прибежище в минуты размышлений; и именно в нем, я полагаю, лучше всего выражено то, что мы называем словом «Бог».

Поэтому я хотел бы поблагодарить: Джона Денвера, чьи песни проникали в мою душу, наполняя ее новой надеждой и пониманием того, какой могла бы быть жизнь; Ричарда Баха, чьи книги вошли в мою жизнь так, как будто это я их написал, поскольку в значительной мере то, о чем он писал, было и моими переживаниями; Барбару Стрейзанд, чей режиссерский, актерский и музыкальный артистизм снова и снова увлекает меня, заставляя не просто знать, что истинно, а почувствовать это всем сердцем; а также, покойного Роберта Хайилайпа, чьи визионерские литературные произведения ставили вопросы и давали на них ответы таким необычным образом, что вряд ли кто-то может с ним сравниться в этом.

Посвящается Энн М. Уолш, которая не только учила меня, что Бог существует, но и открыла мой ум удивительной истине о том, что Бог — мой лучший друг; которая была для меня не просто матерью, но родила во

мне стремление и любовь к Богу и ко всему доброму. Мама — это моя первая встреча с ангелом. А также, Алексу М. Уолшу, который всю жизнь повторял мне: «Ничего страшного», «Не считай слово "нет" ответом», «Ты сам создаешь свою удачу» и «Смотри в корень». Отец подарил мне первый опыт бесстрашия.

Введение

Ещё немного, и вы приобретете очень необычный опыт. Скоро вы начнете беседу с Богом. Да-да, я знаю, что это невозможно. Вероятно, вы думаете (или вас научили), что это невозможно. Конечно, можно обращаться к Богу, но не говорить с Богом. Я имею в виду, что Бог ведь не собирается вам отвечать, верно? Уж во всяком случае, не в форме обычного, повседневного диалога!

Я думал точно так же. После этого со мной случилась эта книга. В буквальном смысле этого слова. Эта книга не была написана мной — она случилась со мной .И по мере вашего чтения этой книги она случится с вами, поскольку нас всех ведут к той истине, к которой мы готовы.

Моя жизнь, вероятно, была бы значительно легче, если бы я умолчал обо всем этом. Но книга случилась со мной не для этого. И какие бы трудности она ни принесла мне (меня, например, могут назвать богохульником, обманщиком, лицемером — за то, что я не жил этими истинами раньше, — иди, что еще хуже, святым), теперь я уже не могу остановить этот процесс. Да и не хочу. У меня было предостаточно возможностей избежать всего этого, и я не воспользовался ими. Я решил поступать с этим материалом так, как подсказывает мне моя интуиция, а не так, как мне скажет большая часть мира.

А моя интуиция говорит мне, что эта книга — не чепуха, не плод утомленного, отчаявшегося духовного воображения или попытка самооправдания заблудившегося в жизни человека. Я обдумал все эти возможности до единой. И дал этот материал нескольким людям для прочтения, когда он был еще в рукописи. Они были тронуты. И они плакали. И они смеялись над тем радостным и смешным, что было в тексте. И они сказали, что их жизнь стала другой. Они изменились. Они стали сильнее.

Многие читатели сказали, что они просто преобразились.

Именно тогда я понял, что эта книга предназначается каждому и что ее необходимо опубликовать, поскольку она является замечательным даром для всех тех, кто искренне хочет получить ответы и кому на самом деле не безразличны вопросы; для всех тех, кто не раз отправлялся на поиски истины со всей искренностью сердца, жаждой души и открытым разумом. А это, по большому счету, мы все

Эта книга затрагивает большинство вопросов (если не все), которыми мы когда-либо задавались, — о жизни и любви, цели и средствах, людях и взаимоотношениях, добре и зле, вине и грехе, прощении и искуплении, о тропе к Богу и дороге в ад... она обо всем. В ней открыто обсуждаются секс, власть, деньги, дети, брак, развод, работа, здоровье, что будет потом, что было прежде... словом, все! В ней говорится о войне и мире, о знании и незнании, о том, что такое давать и что такое брать, о радости и печали. В ней рассматриваются понятия конкретного и абстрактного, видимого и невидимого, истинного и ложного.

Можно сказать, что эта книга — «последнее слово Бога о том, что происходит», хотя у некоторых людей в связи с этим могут возникнуть некоторые проблемы — в особенности у тех, кто думает, что Бог прекратил говорить с нами 2000 лет назад или около этого, а если и продолжал беседовать, то только со святыми, шаманами или с кем-то, кто медитировал на протяжении тридцати лет, или хотя бы двадцати, или уж, на самый худой конец, не меньше десяти лет (ни к одной из этих категорий я, увы, не отношусь).

Истина же заключается в том, что Бог разговаривает с каждым. С хорошим и с плохим, со святым и с мерзавцем. И уж конечно, с каждым из нас.

Возьмите себя, например. Бог приходил к вам многими путями в вашей жизни, и эта книга — еще один из них. Сколько раз вы слышали старинное изречение: «Когда ученик готов, приходит учитель»? Эта книга — наш учитель.

Вскоре после того, как этот материал начал случаться со мной, я уже знал, что разговариваю с Богом. Напрямую, лично. Без посредников. И знал, что Бог отвечает на мои вопросы сообразно моей способности к пониманию. То есть что я получал ответы, сформулированные таким образом, чтобы я мог их понять. Отсюда — простой, разговорный стиль текста и случайные ссылки на материал, который я почерпнул из других источников и своего предыдущего жизненного опыта.

Сейчас я знаю, что все, что когда-либо случалось со мной в жизни, пришло ко мне от Бога, и теперь это все соединено и сведено вместе в виде потрясающего и исчерпывающего ответа на каждый вопрос, которым я когда-либо задавался.

И в какой-то момент по ходу дела я понял, что получается книга — книга, которую следует опубликовать. Собственно, мне было конкретно сказано в определенный момент этого диалога (в феврале 1993 года), что на самом деле будут изданы три книги:

1. В первой будут рассматриваться в основном личные темы, она сфокусируется на индивидуальной жизни, ее проблемах и возможностях.

2. Во второй будут затронуты более глобальные темы геополитической и метафизической жизни на планете и те проблемы, перед которыми сейчас стоит мир.

3. Третья будет посвящена рассмотрению универсальных истин высшего порядка, проблем и возможностей души.

Перед вами — первая из этих книг, завершенная в феврале 1993 года. Для ясности я должен сказать, что по мере записывания этого диалога я подчеркивал или обводил слова и предложения, которые приходили ко мне с особым ударением, — Бог явно выделял их. В печатном тексте они поданы курсивом.

Хочу теперь сказать, что я, читая и перечитывая эти слова с заключенной в них мудростью, чувствую глубокое смущение по поводу моей собственной жизни, которая отмечена ошибками и неправильными поступками, иногда очень постыдным поведением и некоторыми выборами и решениями, которые, я уверен, расцениваются другими как странные и непростительные.

Но, хотя я глубоко раскаиваюсь за боль, причиненную другим людям, я невыразимо благодарен за все то, чему я научился и чему мне еще предстоит научиться, всем тем людям, которые встретились мне в моей жизни. Я прошу у всех прощения за медлительность этого обучения. При этом Бог советует мне простить самому себе все ошибки и неудачи и не жить более в страхе и вине, но всегда стараться, стараться, стараться видеть все больше и дальше.

Я знаю, что именно этого Бог хочет для каждого из нас.

Нил Доналд Уолш

Сентрал-Пойнт, штат Орегон, США

Рождество 1994 года

1

Весной 1992 года — помнится, это было в канун Пасхи — в моей жизни произошло необычайное явление. Бог начал разговаривать с вами. Через меня.

Позвольте мне объяснить.

Я был очень несчастен в тот период времени в личном, профессиональном и эмоциональном планах, и мне казалось, что жизнь моя не удалась. Имея сложившуюся годами привычку выражать свои мысли на бумаге в виде писем (которые я обычно так никогда и не отправлял), я взял объект моих откровений — желтый блокнот — и начал изливать свои чувства.

На этот раз, вместо того чтобы писать письмо другому человеку, с которым были связаны, как мне представлялось, мои мучения, я решил обратиться прямо к источнику, к самому главному мучителю. Я решил написать письмо Богу.

Это было злобно-страстное письмо, полное недоумении, передергиваний и порицаний. И с кучей гневных вопросов.

Почему моя жизнь не складывается? Как заставить ее наладиться? Почему я не могу найти счастья во взаимоотношениях с другими людьми? Неужели нормальные деньги будут избегать меня вечно? И наконец, крик души: чем. я заслужил такую жизнь, которая состоит из непрекращающейся борьбы?

К моему удивлению, в тот момент, когда я закончил выписывать последний из моих горьких безответных вопросов и уже приготовился отложить карандаш в сторону, моя рука осталась над бумагой, словно удерживаемая какой-то невидимой силой. Внезапно карандаш начал двигаться сам по себе. Я и понятия не имел, что собираюсь написать, но мне показалось, что я это сейчас узнаю, и решил не сопротивляться. На бумаге появилось...

Ты на самом деле хочешь получить ответы на все эти вопросы или просто выпускаешь пар?

Я моргнул... и затем мой разум нашел ответ. И я тоже написал его на бумаге.

И то, и другое. Конечно, я выпускаю пар, но если у этих вопросов есть ответы, то я чертовски уверен, что хочу их услышать!

Ты «чертовски уверен» во многом. Но не лучше ли быть «божественно уверенным»?

И я написал:

Как это понимать?

Не успев понять этого, я уже начал беседу... и при этом писал не столько от себя, сколько под диктовку.

Эта диктовка продолжалась три года, и в то время я и понятия не имел о том, к чему она приведет. Ответы на вопросы, которые я записывал на бумаге, не были мне известны вплоть до того момента, когда я записывал свой вопрос полностью и отгонял прочь мои собственные мысли. Часто ответы приходили быстрее, чем я мог записывать их, и я ловил себя на том, что черкаю каракули, лишь бы успеть. Когда меня смущали какие-то слова или я терял ощущение того, что они приходят из некоего внешнего источника, я откладывал ручку в сторону и уходил от диалога до тех пор, пока вновь не чувствовал себя вдохновленным — прошу прощения, но это единственное слово, которое подходит, — на то, чтобы вернуться к желтому блокноту и снова начать записывать.

Эти беседы продолжаются и сейчас, когда я пишу эти строки. И многое из этих бесед вы найдете на следующих страницах — страницах, которые содержат поразительный диалог, в который я поначалу не верил, затем решил, что он будет ценен только лишь для меня, но который — и теперь я это понимаю — предназначался не только мне. Он предназначался вам лично и каждому, кто придет к этому материалу. Ведь мои вопросы — это ваши вопросы.

Я хочу, чтобы вы приступили к этому диалогу как можно скорее, и то, что действительно важно здесь, — это не моя, а ваша история. История вашей жизни, которая привела вас сюда. И ваш личный опыт — это то, к чему применим данный материал. В противном случае вас бы не было здесь, сейчас, вместе с этой книгой.

Итак, давайте войдем в этот диалог с вопросом, который я задавал очень долго: «Как говорит Бог и с кем?» Когда я задал этот вопрос, вот какой ответ я получил:

Я говорю со всеми. Постоянно. Вопрос не в том, с кем я говорю, а в том, кто слушает.

Заинтригованный, я попросил Бога подробнее остановиться на этом предмете. Вот что он сказал:

Прежде всего, давай заменим слово говорить на слово общаться. Это понятие гораздо лучше, полнее, точнее. Когда мы стараемся разговаривать друг с другом — Яс тобой, ты со Мной, — мы немедленно оказываемся связанными невероятной ограниченностью слов. По этой причине Я не общаюсь только посредством слов. На самом деле Я делаю это редко. Мой наиболее излюбленный способ общения — посредством чувств.

Чувства — это язык души.

Если хочешь узнать, что истинно для тебя относительно чего бы то ни было, обрати внимание на то, что ты чувствуешь по этому поводу.

Иногда чувства трудно обнаружить, и часто еще труднее бывает признать их. И все же в твоих самых глубоких чувствах заключена твоя высшая истина.

Весь фокус в том, чтобы добраться до этих чувств. Я покажу тебе, как это сделать. Если ты хочешь.

Я сказал Богу, что хочу, но больше всего я хочу получить полный и законченный ответ на мои первый вопрос. Вот что сказал Бог:

Я также общаюсь посредством мыслей. Мысли и чувства — не одно и то же, хотя они могут иметь место в одно и то же время. В общении посредством мыслей Я часто использую образы и картинки. По этой причине мысли более эффективны, чем слова.

В дополнение к чувствам и мыслям Я также использую столь мощное средство общения, как опыт.

И, наконец, когда чувства, мысли и опыт не срабатывают, Я использую слова. Слова — наименее эффективное средство общения. Они наиболее открыты для неверных интерпретаций и чаще всего бывают поняты неверно.

Почему так? Дело в самой природе слов. По сути, слова — это лишь звуки, шумы, которые обозначают чувства, мысли и ощущения. Слова — это символы. Знаки. Эмблемы. Они не есть Истина. Они не есть нечто настоящее.

Слова могут помочь тебе понять что-либо. Опыт позволяет тебе знать это. При этом существует ряд вещей, которые нельзя испытать. Поэтому Я дал тебе другие средства познания. Они называются чувствами и мыслями.

Но высшая ирония заключается в том, что вы такое большое значение придали Слову Бога и такое малое — опыту.

Вы так мало целите опыт, что, когда посланное вам Богом испытание отличается от того, что вы услышали от Бога, вы автоматически отвергаете опыт и хватаетесь за слова — а ведь должно-то быть как раз наоборот.

Твой опыт и твои чувства по поводу любой вещи представляют то, что ты эмпирически и интуитивно знаешь об этой вещи. Слова могут только пытаться символизировать то, что ты знаешь, и часто могут исказить то, что ты знаешь.

Итак, таковы средства, при помощи которых Я общаюсь; но они не являются методами, поскольку не все чувства, не все мысли, не весь опыт и не все слова — от Меня.

Много слов было произнесено другими от Моего имени. Много мыслей и чувств было рождено без Моего прямого участия. Много опыта явилось результатом всего этого.

Проблема заключается в различении. Вся трудность — в том, чтобы различать послания от Бога и данные из других источников. Различение становится простым и легким, если придерживаться основного правила:

Моими всегда являются твои самые Высокие Мысли, твои самые Ясные Слова, твои самые Великие Чувства. Все, что меньше этого, — из другого источника.

Теперь задача различения становится простой — ведь даже для начинающего ученика не должно быть сложным выделить и признать в себе все самое Высокое, самое Чистое, самое Великое.

Но Я дам тебе еще и следующие наставления:

Самая Высокая Мысль — всегда та мысль, которая содержит радость. Самые Ясные Слова — те, что содержат истину. Самое Великое Чувство — то, которое вы называете любовью.

Радость. Истина. Любовь.

Все три взаимозаменяемы, и одно всегда ведет к другим. Не имеет значения, в каком порядке их помещать.

Пользуясь этими наставлениями, легко определить, какие послания — от Меня, а какие — из других источников. Вопрос лишь в том, будут ли замечены Мои послания.

Большинство из них проходят незамеченными. Некоторые — потому, что кажутся слишком хорошими, чтобы быть правдой. Другие — потому, что кажутся слишком сложными для следования. Многие — потому, что просто неверно истолковываются. Большинство же — потому, что не принимаются.

Самый мощный Мой посланник — опыт, но даже его тебе удается игнорировать. Именно его ты игнорируешь Особенно.

Твой мир не был бы таким, каков он сейчас, если бы ты просто прислушивался к своему опыту. Когда ты не прислушиваешься к своему опыту, ты в результате продолжаешь снова и снова переживать его. Ибо Мои планы не будут расстроены, как не останется неисполненной Моя воля. Ты непременно примешь послание. Рано или поздно.

Я, впрочем, никогда не буду заставлять тебя. Я никогда не буду принуждать тебя. Ибо Я дал тебе свободу воли — власть поступать так, как ты решаешь, — и я никогда во веки веков не отберу это право назад.

Но Я буду продолжать посылать одни и те же послания, снова и снова, на протяжении вечности, в каком бы уголке Вселенной ты ни находился. Я буду посылать Мои послания без конца, до тех пор, пока ты не примешь их, пока они не поселятся в тебе, до тех пор, пока ты не назовешь их своими.

Мои послания будут приходить в сотнях различных форм, в тысячи различных моментов, на протяжении миллионов лет. Ты не сможешь пропустить их, если действительно будешь слушать. Ты не сможешь игнорировать их, однажды истинно услышав. Так начнется наш разговор всерьез. Ведь в прошлом только ты обращался ко Мне, молился Мне, просил у Меня, умолял Меня. Теперь же Я могу отвечать тебе, в том числе и так, как делаю это сейчас.

Откуда я могу знать, что это общение — от Бога? Откуда мне знать, что это не плод моего воображения?

А какая разница? Разве ты не видишь, что Я так же легко мог бы общаться с тобой через твое воображение, как и через что-либо иное? Я пошлю тебе в любой момент времени самые нужные мысли, слова или чувства, точно соответствующие цели, используя одно средство или несколько.

Ты будешь знать, что эти слова — от Меня, потому что ты сам, если признаться честно, никогда не изъяснялся столь ясно. И уж если бы ты и говорил с той же ясностью когда-либо об этих вопросах, ты бы не задавал их сейчас.

С кем общается Бог? Являются ли эти люди какими-то особенными? Существуют ли особые для этого случаи?

Все люди — особенные, и все моменты драгоценны. Нет человека или мгновения более особенного, чем другие. Многие предпочитают думать, что Бог общается по особенному и только с особенными людьми. Это освобождает массу людей от ответственности за слышание Моих посланий и приятие их (это не одно и то же) и позволяет им принять на веру слова других. У тебя нет необходимости слушать Меня, коль скоро ты решил, что другие уже услышали от Меня обо всем на свете и тебе теперь нужно слушать их.

Слушая то, что другие люди, как им кажется, услышали от Меня, тебе вообще не придется думать.

Это самая главная причина, по которой большинство людей отворачивается от моих посланий на личном уровне. Если ты признаешь, что напрямую получаешь Мои послания, ты становишься ответственным за их истолкование. Значительно безопаснее и гораздо проще принимать истолкования, принадлежащие другим (даже тем другим, которые жили 2000 лет назад), чем стремиться понять послание, которое ты, вполне возможно, получаешь в этот самый момент.

И все же, я приглашаю тебя к повой форме общения с Богом. Общения в двух направлениях. По правде говоря, это как раз ты пригласил Меня. И Я явился к тебе в этой форме прямо сейчас, чтобы ответить на твой зов.

Почему кажется, что некоторые люди — взять, например, Христа, — слышат больше Твоих посланий, чем другие?

Потому, что эти люди действительно желают слушать. Они желают услышать, и они хотят оставаться открытыми к этому общению, даже когда оно выглядит пугающим, или безумным, или абсолютно неверным.

Нам следует слушать Бога даже тогда, когда сказанное кажется неверным?

Особенно тогда, когда кажется неверным. Если ты думаешь, что прав по поводу всего, какая нужда тебе тогда говорить с Богом?

Тогда иди вперед и действуй в соответствии с тем, что ты знаешь. При этом заметь, что вы поступаете именно так с начала времен. И посмотри, в каком состоянии находится сейчас мир. Ясное дело, вы что-то упустили. Очевидно также, что есть что-то, чего вы не понимаете. То, что вы понимаете, должно казаться вам верным, потому что понятие «верное» используется вами для определения чего-то, с чем вы согласны. А то, что вы упустили, вы предпочитаете считать «неверным».

Единственный путь, который остается, — это задаться вопросом: «Что бы произошло, если бы все, о чем я думал как о "неверном", в действительности являлось "верным"?» Каждый великий ученый знает это. Когда то, что делает ученый, не срабатывает, этот ученый откладывает в сторону все допущения и начинает заново. Все великие открытия были сделаны на основе желания и способности оказаться неправым. И это то, что здесь необходимо.

Ты не сможешь познать Бога до тех пор, пока ты не перестанешь говорить себе, что ты уже познал Бога. Ты не сможешь услышать Бога до тех пор, пока ты не перестанешь думать, что уже услышал Бога.

Я не смогу сообщить тебе Мою Истину до тех пор, пока ты не прекратишь утверждать, что уже знаешь ее.

Но моя истина о Боге исходит от Тебя.

Кто это сказал?

Другие.

Кто эти другие?

Правители. Министры. Раввины. Священники. Книги. Да, Боже мой. Библия, наконец!

Они не являются авторитетными источниками.

Не являются?

Нет.

Тогда что является?

Слушай свои чувства. Слушай свои самые Высокие Мысли. Прислушивайся к своему опыту. И когда что-нибудь из этого будет отличаться от того, что тебе говорили твои учителя или что ты узнал из книг, — забудь слова. Слова — это наименее надежный проводник Истины.

Я так многое хочу сказать Тебе, так о многом хочу спросить... И не знаю, с чего начать. Например, вот: почему Ты не раскрываешь Себя? Если действительно есть Бог и Ты — это Он, почему Ты не раскрываешь Себя так, чтобы мы все могли бы понять это?

Я делал это много раз. И Я делаю это снова, прямо сейчас.

Нет. Я имею в виду неоспоримый акт откровения, который нельзя будет отрицать.

Например?

Например, появись прямо сейчас перед моими глазами.

Я так и делаю, прямо сейчас.

Где?

Везде, куда бы ты ни посмотрел.

Да нет, я имею в виду так, чтобы это было неоспоримо, чтобы никто не смог отрицать этого.

На что бы это было похоже? В какой форме или каком виде ты бы хотел Моего явления?

В той форме и том виде, которыми Ты на самом деле обладаешь.

Это было бы невозможно. Дело в том, что у меня нет той формы или того вида, которые вы бы поняли. Я могу принять форму или вид, которые вы могли бы понять, но тогда все сделали бы вывод: то, что они видели, — это и есть единственная истинная форма Бога. А ведь, на самом деле, это будет лишь одна форма из множества.

Люди думают, что Я — это то, что они видят, а не то, что они не видят. Но Я — Великий Невидимый, а не то, чем Я выбираю быть в каждый новый момент. В определенном смысле Я являюсь тем, чем Я не являюсь. Я происхожу из неявленности и к ней всегда возвращаюсь.

Однако когда Я прихожу в той или иной конкретной форме, в которой, как Я думаю, люди смогут понять Меня, — люди приписывают Мне эту самую форму отныне и вовеки. И стоит Мне прийти в любой другой форме к другим людям — первые скажут, что Я не приходил ко вторым, потому что Я не был похож во второй раз на то, чем Я был в первый, и говорил не те же самые слова — как же это мог быть Я?

Понимаешь, поэтому-то и не имеет значения то, в какой форме и манере Я раскрываю Себя, — какую бы манеру я ни выбрал и какую бы форму Я ни принял, ни одна не будет бесспорной.

Но если бы Ты сделал что-то, что было бы свидетельством истины о том, кто Ты, вне сомнений и вопросов...

...всё равно кто-нибудь сказал бы, что это от дьявола или просто чье-то воображение. Или еще что-нибудь, но не Я.

Если бы даже Я раскрыл Себя как Бога Всемогущего, Владыку Неба и Земли, и стал бы передвигать горы, чтобы доказать это, — все равно кто-то сказал бы: «Это от сатаны».

И это так, как должно быть. Ведь Бог проявляет Божественное «Я» Божественному «Я» не через внешнее наблюдение, но через внутренний опыт. Когда внутренний опыт открывает Божественное «Я», внешние проявления излишни. А если необходимы внешние проявления, то внутренний опыт невозможен.

Если просят об откровении, оно не может быть явлено, ведь такая просьба сама по себе является утверждением, что просимое отсутствует и ничто от Бога в данный момент не открыто. Подобная установка рождает определенный опыт.

Ибо твоя мысль, чего бы она ни касалась, способна творить, и твое слово — продуктивно, и твои мысли и слова, вместе взятые, очень эффективно создают реальность. Поэтому ты будешь ощущать, что Бог сейчас не явлен: ведь, если бы Он был явлен, ты бы и не просил Его сделать это.

То есть, я не могу просить всё, что я хочу? Ты говоришь, что, молясь о чем-то, мы тем самым, отталкиваем это от себя?

Это вопрос, который задают веками, — и ответ на него давался всякий раз. Вы либо не слышите ответа, либо не хотите в него верить.

Этот вопрос снова получает ответ — в сегодняшних терминах, на современном языке:

Ты не будешь иметь то, о чем просишь, равно как и не сможешь иметь то, чего желаешь. Это потому, что твоя просьба сама по себе является утверждением отсутствия, и твои слова о том, что ты чего-то хочешь, работают только на то, чтобы произвести опыт отсутствия этого в твоей реальности.

Таким образом, правильной молитвой является не молитва-просьба, но молитва-благодарность.

Когда ты заранее благодаришь Бога за тот опыт, который ты выбрал пережить в своей реальности, ты, по существу, благодаришь за то, что есть... в действительности. Благодарность, таким образом, есть наиболее мощное заявление для Бога: подтверждение того, что еще до того, как ты попросил, — Я уже ответил.

Итак, никогда не проси. Выражай благодарность.

А что, если я заранее благодарен Богу за что-то, но это «что-то» никогда не происходит? Ведь это может привести к горькому разочарованию.

Благодарность нельзя использовать как средство манипулирования Богом, как инструмент, с помощью которого можно обмануть Вселенную. Нельзя лгать самому себе. Твой разум знает правду твоих мыслей. Веди ты говоришь: «Спасибо тебе, Боже, за то-то и то-то», совершенно ясно осознавая, что этого нет в твоей настоящей реальности, — не стоит ожидать, что для Бога эго будет менее ясно, чем для тебя, и что он создаст это для тебя.

Бог знает то, что известно тебе, и то, что знаешь ты, проявляется в твоей реальности.

Но каким образом тогда я могу быть истинно благодарным за что-то, чего, как я знаю, — нет?

Вера. Если все, что у тебя есть, — это вера размером с горчичное зернышко, ты сдвинешь горы с места. Ты узнаешь, что это так, потому, что Я сказал, что это так; потому, что Я сказал: даже прежде, чем ты испросишь, Я уже отвечу. Я сказал и говорил тебе любым доступным способом, через любого учителя, имя которого ты вспомнишь: что бы ты ни выбрал, если выбираешь во имя Мое, — будет так.

И все же многие люди говорят, что их молитвы остаются безответными.

Ни одна молитва — а молитва есть не более чем пылкое утверждение того, что есть, — не остается безответной. Каждая молитва, каждая мысль, каждое утверждение, каждое чувство — творит. Насколько горячо это воспринимается как истина — настолько это будет проявлено в твоем опыте.

Когда говорится, что молитва осталась безответной, в действительности происходит вот что: самое горячее слово — или чувство — начало действовать. Но вот что неплохо бы при этом знать, и в этом весь секрет: за мыслью всегда стоит другая мысль — мысль, которую можно назвать Организующей, или Контролирующей Мыслью.

Если ты просишь, шансы получить то, что, как тебе кажется, ты выбираешь, будут значительно меньше, поскольку Организующей Мыслью, стоящей за каждой мольбой, будет мысль, что у тебя сейчас нет того, о чем ты просишь. Эта Организующая Мысль становится твоей реальностью.

Единственной Организующей Мыслью, которая будет способна подавить эту, будет мысль, исходящая из веры: Бог обязательно даст всё, о чем просят. У некоторых людей есть такая вера, но у очень немногих.

Процесс молитвы становится значительно проще, когда вместо веры в то, что Бог всегда скажет «да» в ответ на любую просьбу, присутствует интуитивное понимание: в просьбе как таковой нет нужды. Тогда молитва становится молитвой благодарения. Она уже совсем не является просьбой, но утверждением благодарности за то, что есть.

Когда ты говоришь, что молитва — это утверждение того, что есть, подразумеваешь ли Ты, что Бог ничего не делает и всё, что происходит после молитвы, является результатом действия самой молитвы?

Если ты веришь в то, что Бог — это некое всемогущее существо, которое, слыша все молитвы, на одни отвечает «да», на другие — «нет» и «может быть, но не сейчас» — на все остальные, то ты заблуждаешься. Как Бог должен решать? По какому правилу?

Если ты веришь, что Бог — создатель и вершитель всего в твоей жизни, ты заблуждаешься.

Бог — наблюдатель, а не создатель. И Бог готов помогать тебе в том, чтобы ты жил своей жизнью, но не так, как ты, может быть, ожидаешь.

Создавать или не создавать жизненные обстоятельства или условия твоей жизни — это не функция Бога. Бог создал тебя по образу и подобию Своему. Ты создал всё остальное властью, данной тебе Богом. Бог создал процесс жизни, жизнь саму по себе, какой ты ее знаешь. При этом Бог дал тебе свободу выбора — ты волен делать со своей жизнью все, что ты захочешь.

В этом смысле то, что ты желаешь для себя, есть то, чего Бог желает для тебя. Ты живешь так, как ты живешь, и у Меня нет предпочтений в этом вопросе.

И величайшей иллюзией, в которую ты погружен, является то, что Богу небезразлично, как и что ты делаешь.

Мне всё равно, что ты делаешь, как бы ни тяжело тебе было слышать это. Скажи, не все ли тебе равно, что будут делать твои дети, когда ты отправляешь их погулять? Будет ли для тебя важно, в какой последовательности они станут играть в салочки, прятки и дочки-матери? Нет — потому что ты знаешь, что они в полной безопасности. Ты отправил их в среду, которую считаешь дружественной и благополучной для них.

Конечно, ты всегда будешь надеяться, что они не причинят себе вреда. И если вдруг это случится, ты будешь тут как тут, чтобы помочь им, исцелить их и позволить им снова чувствовать себя в безопасности, снова быть счастливыми и снова идти играть. Но выберут ли они прятки или дочки-матери на следующий день — это все так же не будет иметь для тебя никакого значения.

Конечно, ты предостережешь их от опасных игр. Но ты не сможешь удержать своих детей от того, чтобы они делали опасные вещи. Не всегда. Не до бесконечности. Не в каждый новый момент их жизни с рождения до смерти. И мудр тот родитель, кто знает это. При этом родитель всегда продолжает беспокоиться о результатах. В этой двойственности — отсутствии беспокойства за процесс и глубоком беспокойстве за результат — есть то, что приближает к пониманию двойственности Бога.

При этом Бог — по большому счету — не беспокоится и о результате. Не об абсолютном результате. Потому что абсолютный результат — обеспечен.

И это вторая величайшая иллюзия людей: что исход жизни всегда под сомнением.

Именно сомнение в абсолютном результате создало вашею самою великого врага — страх. Если вы ставите под сомнение результат, то вы сомневаетесь в Творце — вы сомневаетесь в Боге. А если вы сомневаетесь в Боге, то вы должны жить в страхе и вине всю свою жизнь.

Если вы сомневаетесь в намерениях Бога и способности Бога создать этот абсолютный результат — как вы вообще можете хоть когда-нибудь расслабиться? Как вы вообще можете обрести покой?

Да, у Бога есть полнота силы сделать так, чтобы намерения совпадали с результатами. Вы не можете и не сможете поверить в это (хотя и заявляете, что Бог всемогущ), и поэтому вам необходимо создать в вашем воображении силу, равную Богу, чтобы вы могли объяснить, как и что может помешать Божественной воле. И вот вы создали в своей мифологии существо, которого зовете «дьяволом». Вы даже представили себе, что Бог воюет с этим существом (полагая, что Бог решает проблемы так же, как это делаете вы). И, в конце концов вы даже вообразили, что Бог может проиграть эту войну.

Все это противоречит всему, что, как вам кажется, вы знаете о Боге, но не это главное. Вы живете своими иллюзиями и страшитесь их, и всё это — от вашего решения сомневаться в Боге.

Но что, если ты примешь иное решение? Каков тогда будет результат?

Вот что Я скажу: ты будешь жить так, как жил Будда. Как жил Иисус. Как жил каждый святой, которого вы когда-либо почитали.

Но, как бывало почти со всеми святыми, люди не поймут тебя. И когда ты пытаешься объяснить им свое чувство умиротворения, свою радость жизни, свой внутренний экстаз — они будут слушать твои слова, но не услышат их. Повторяя твои слова, они будут добавлять к ним свои собственные.

Они будут удивляться тому, как ты можешь обладать тем, что они не могут найти. И потом они начнут завидовать. Скоро зависть перейдет в ярость, и в злости своей они постараются убедить тебя, что это ты не понимаешь Бога.

И если им не удастся разлучить тебя с твоей радостью, они постараются причинить тебе

вред — так велика будет их ярость. И когда ты ответишь им, что это не имеет значения, что даже смерть не сможет прервать твою радость или изменить твою истину, — они наверняка убьют тебя. И затем, когда они увидят, с каким миром ты принял смерть, они назовут тебя святым и снова полюбят.

Ибо такова человеческая природа: любить, затем разрушать, а затем снова любить то, что они ценят больше всего.

Но почему? Почему мы это делаем?

Все человеческие действия мотивируются на глубинном уровне одним из двух чувств — страхом или любовью. На самом деле есть только два чувства, только два слова в языке души. Это противоположные концы великой полярности, созданной Мною, когда Я сотворил Вселенную и ваш мир таким, каким ты знаешь его сегодня.

И эти две точки — Альфа и Омега, которые позволяют системе, называемой вами «относительностью», существовать. Без этих двух точек, без этих двух идей не смогла бы существовать ни одна другая идея.

Каждая человеческая мысль и каждое человеческое действие основаны или на любви, или на страхе. Это все, что мотивирует человека, и все другие идеи являются производными этих двух. Все остальное — просто различные вариации, различные обработки одной и той же темы.

Задумайся глубоко об этом, и ты увидишь, что это так. Это то, что Я назвал Организующей Мыслью. Это или мысль любви, или мысль страха. Это мысль, которая за мыслью, которая за мыслью. Это самая первая мысль. Это основная сила. Это и есть то топливо, которое позволяет работать двигателю человеческого опыта.

И именно таким образом человеческое поведение рождает повторный опыт за повторным опытом; именно поэтому люди любят, затем разрушают, затем снова любят — всегда существует колебание от одного чувства к другому. Любовь — организует — страх — организует — любовь — организует — страх...

...И причина обнаруживается в первой лжи — той лжи, которую вы стали считать правдой: что Богу нельзя доверять; что на любовь Бога нельзя положиться; что принятие Богом тебя — обусловлено; что абсолютный результат, таким образом, — под сомнением. Ведь если ты не можешь полагаться на то, что любовь Бога всегда пребывает с тобой, — на чью любовь ты можешь положиться? Если Бог отступает от тебя и покидает тебя, когда ты ведешь себя неправильно, разве не поступят так же обычные смертные?

...И как только ты даришь свою самую высокую любовь, ты тут же встречаешь свой самый великий страх.

Ведь первое, о чем ты беспокоишься, сказав: «Я люблю тебя», —услышишь ли ты это же в ответ. И если ты услышишь это в ответ, ты сразу начинаешь беспокоиться о том, что ты можешь потерять ту любовь, которую только что нашел. Из-за этого все действия становятся реакцией, защитой от потери, пусть даже ты стараешься защититься от потери Бога.

Если б ты только знал, Кто Ты Есть, знал, что ты — самое великолепное, самое замечательное, самое необыкновенное существо из всех когда-либо созданных Богом, ты бы никогда не страшился. Ибо кто может отвергнуть такое чудесное совершенство? Даже Бог не может обнаружить изъянов в таком существе.

Но ты не знаешь, Кто Ты Есть, и ты думаешь, что ты намного меньше. И кто, интересно, внушил тебе идею, что ты не совершенен? Те единственные люди, чьим словам ты всегда верил безоговорочно. Твои мать и отец.

Это те люди, которые любят тебя больше всего. С чего бы им лгать тебе? Не говорили ли они тебе, что в тебе слишком много того и не хватает этого? Не требовали ли они, чтобы тебя было только видно и не было слышно? Не отчитывали ли они тебя, когда ты слишком уж переполнялся энергией? И не способствовали ли они тому, чтобы ты отказался от своих самых невероятных фантазий?

Все это были послания, которые ты получал, и, хотя они не отвечали соответствующим критериям и, таким образом, не являлись посланиями от Бога, — их вполне можно было бы считать таковыми, поскольку они приходили от богов твоей Вселенной.

Именно твои родители научили тебя тому, что любовь всегда обусловлена, — с их условиями ты сталкивался много раз, — и именно этот опыт ты привносишь в свои собственные отношения с теми, кого ты любишь.

Тот же опыт ты распространяешь и на отношения со Мной.

Именно из этого опыта ты извлекаешь свои заключения обо Мне. В эти рамки ты поместил свою истину. «Бог — это любящий Бог, — говоришь ты, — но, если нарушить Его заповеди, Он накажет тебя вечным изгнанием и проклянет навсегда».

Разве, ты не ощущал на себе, как отвергали тебя родители? Разве ты не знаешь боль их осуждения? Как же ты можешь представить себе что-то иное в отношениях со Мной?

Ты забыл, что это такое, когда тебя любят без всяких условий. Ты не помнишь, что это такое, когда тебя любит Бог. И поэтому ты пытаешься представить, на что может быть похожа любовь Бога, основываясь на том, что ты знаешь о любви в мире.

Ты спроецировал на Бога роль «родителя» и так получил образ Бога, Который судит, а затем награждает или наказывает — в зависимости от того, насколько ему нравятся твои поступки и мысли. Но это упрощенный взгляд на Бога, основанный на вашей мифологии. Он не имеет никакого отношения к тому, Кто Я Есмь.

Создав, таким образом, целую систему мыслей о Боге, основанную на человеческом опыте, а не на духовных истинах, ты затем создал всю свою реальность вокруг любви. Это реальность, основанная на страхе и направляемая идеей страшного, мстительного Бога. Ее Организующая Мысль — неверна, но отрицать эту мысль означало бы подорвать всю вашу теологию.

И, хотя новая теология, которая заменит эту, была бы воистину вашим спасением, — вы не можете принять ее, потому что идея Бога, Которого не нужно бояться, Который не будет осуждать и у Которого нет причин наказывать, слишком велика даже для вашего самого широкого представления о том, Кто и Что есть Бог.

Эта реальность любви, основанная на страхе, доминирует и в вашей любви вообще; фактически, она создает это чувство. Ведь вы не только получаете обусловленную любовь, но и сами отдаете любовь таким же образом. И даже тогда, когда вы закрываетесь, отступаете и устанавливаете свои условия, часть вас знает, что это не то, чем в действительности является любовь. Однако, изменить это вы бессильны. Мне это досталось так тяжело, — говорите вы себе, — и будь я проклят, если снова когда-нибудь стану уязвимым. И все же истина заключается в том, что вы будете прокляты, если не станете таковыми.

[Своими собственными (ошибочными) мыслями о том, что есть любовь, вы обрекаете себя на то, чтобы никогда не познать ее в полной чистоте. И заодно — на то, чтобы никогда не познать Меня таким, каков я в действительности. До тех пор, пока вы не образумитесь. Ведь вы не сможете отрицать меня вечно — и настанет, наконец, момент нашего Примирения.]

Любое действие, предпринимаемое вами, основано на любви или страхе — и это касается не только человеческих отношений. Решения, которые влияют на бизнес, промышленность, политику, религию, образование вашего молодого поколения, социальную политику ваших наций, экономические цели вашего общества, выбор в пользу войны, мира, наступления, защиты, агрессии, подчинения; намерение получить или отдать, оставить для себя или поделиться, объединиться или разъединиться — любой ваш свободный выбор всегда рождается как результат одной из двух возможных мыслей: мысли любви или мысли страха.

Страх — это энергия, которая сжимает, закрывает, втягивает, убегает, прячет, накапливает, наносит ущерб.

Любовь — это энергия, которая расширяет, раскрывает, посылает вовне, отпускает, дает откровение, делится, исцеляет.

Страх укутывает ваши тела в одежды, любовь позволяет вам оставаться нагими. Страх замыкается и заканчивается на том, что у вас есть, любовь — позволяет отдать все, что у вас есть. Страх гребет под себя, любовь — касается с нежностью. Страх сковывает, любовь — отпускает. Страх рождает боль, любовь — облегчение. Страх атакует, любовь — преображает.

Любая человеческая мысль, слово или деяние основаны на одном из этих чувств. Другого выбора не существует, поскольку выбирать больше не из чего. Однако у вас есть свобода выбора одного из этих двух.

У тебя всё получается очень просто, однако? когда наступает момент выбора, страх выигрывает гораздо чаще, чем любовь. Отчего так?

Вас учили жить в страхе. Вам рассказывали о том, что выживает наиболее приспособленный, побеждает сильнейший, преуспевает самый умный. Лишь драгоценные крупицы были сказаны о славе тех, кто умел дарить любовь. Итак, вы стремитесь быть самыми приспособленными, сильными, умными — тем или иным образом, — и, если видите, что не способны превзойти всех в любой ситуации, вы боитесь проиграть, ибо вам говорили, что не быть лучшим — значит проигрывать.

И в итоге вы, конечно, выбираете действия, субсидируемые страхом — ведь вас учили именно этому. Я же учу вас вот чему: выбирая действия, основанные на любви, вы достигнете большего, чем выживание, большего, чем выигрыш; вы достигнете большего, чем успех. Только тогда вы ощутите в полной мере величие того, Кто Вы Есть в Действительности и кем можете быть.

Для этого вы должны отставить в сторону благие, но ошибочные учения ваших мирских наставников и услышать учения тех, чья мудрость проистекает из другого источника.

Таких учителей много среди вас сейчас, как и прежде, поскольку Я бы не оставил вас без тех, кто мог бы учить, направлять вас и напоминать вам об этих истинах. Но самым великим напоминанием является не нечто внешнее, а голос внутри вас. Это первый инструмент, который Я использую, поскольку он — самый доступный.

Ваш внутренний голос является самым громким голосом, которым Я говорю, так как он — ближе всего. Именно этот голос говорит вам, насколько все остальное истинно или ложно, правильно или неправильно, хорошо или плохо — по вашему определению. Это тот радар, который задает курс, направляет корабль, выбирает маршрут путешествия, если только вы позволите ему делать это.

Именно этот голос говорит вам прямо сейчас, являются ли слова, которые вы читаете, словами любви или словами страха. Именно так вы сможете определить, прислушиваться ли к этим словам или игнорировать их.

Ты сказал, что если я всегда буду выбирать действия, исходящие из любви, я смогу ощутить всё величие того, кто я есть и кем я могу быть. Мог бы ты остановиться на этом более подробно?

Существует только одна цель всякой жизни: чтобы ты и всё живое приобрели опыт самого полного счастья.

Всё остальное, что вы говорите, думаете или делаете, лишь служит этой цели. Больше вашей душе нечего делать, да большего она и не хочет делать.

Самое удивительное в этой цели то, что она никогда не достигается. Достижение есть ограничение, но Божий промысел лишен ограничений. Если наступит момент, когда ты сможешь ощутить всю полноту своего счастья, — в тот же самый момент ты увидишь еще более грандиозное величие, которого можно достичь. Чем больше ты есть, тем большим ты можешь стать, и чем большим ты можешь стать, тем большим ты уже можешь быть.

Глубочайшая тайна — в том, что жизнь — это не процесс открытия, а процесс сотворения.

Вы не открываете себя, а создаете себя заново. Поэтому стремитесь не открыть, Кто Вы Есть, а определить, Кем Вы Хотите Быть!

Некоторые говорят, что жизнь — это школа, что мы здесь для того, чтобы выучить конкретные уроки, и что когда мы «закончим школу», то сможем приступить к более масштабным делам, уже не привязанные к физическому телу. Верно ли это?

Это еще одна часть вашей мифологии, основанной на человеческом опыте.

Так жизнь — это не школа?

Нет.

И мы здесь не для того, чтобы выучить определенные уроки?

Нет.

Тогда зачем мы здесь?

Затем, чтобы вспомнить и воссоздать заново то, Кем Вы уже Являетесь.

Я говорю вам это снова и снова. Но вы Мне не верите. И всё же, это именно так, и так и должно быть. Если вы не создадите себя такими, Какими Вы Являетесь, вы не сможете таковыми быть.

Что-то я совсем запутался. Давай вернемся к школе. От одного учителя за другим я слышал, что жизнь — это школа. Честно говоря, я поражен тем, что Ты отрицаешь это.

Школа — это место, куда ты направляешься, когда ты чего-то не знаешь, но хочешь знать. Это не то место, куда ты направляешься, если ты уже знаешь что-то и просто хочешь пережить свое знание на опыте.

Жизнь (как вы это называете) является для тебя возможностью познать на опыте то, что ты уже знаешь на уровне понятий. Тебе не нужно ничему учиться, чтобы сделать это. Тебе просто необходимо вспомнить то, что ты уже и так знаешь, и действовать, исходя из этого.

Я не уверен, что понял.

Давай начнем вот с чего: душа, твоя душа всегда, с самого начала знает все, что необходимо знать. Для нее нет ничего сокрытого, ничего неизвестного. Но одного знания не достаточно. Душа стремится к опыту.

Ты можешь знать, что ты щедрый, но, до тех пор пока ты не сделаешь то, что будет свидетельствовать о щедрости, у тебя не будет ничего, кроме понятия. Ты можешь знать, что ты добрый, но, до тех пор, пока ты не сделаешь кому-то добро, у тебя не будет ничего, кроме идеи о самом себе.

Единственным желанием твоей души является превратить прекраснейшее понятие о самой себе в величайший опыт. До тех пор пока понятие не станет ощущением, все это будет чисто умозрительным. Я строил догадки о Себе долгое время. Значительно дольше, чем ты и Я могли бы вместе вспомнить. Дольше, чем возраст этой Вселенной, помноженный на возраст этой Вселенной. Видишь ли ты теперь, как молодо и как ново Мое ощущение Себя Самого?

Я снова теряюсь. Твое ощущение Себя Самого?

Да. Давай Я объясню тебе это следующим образом: В начале было только то, что Есть, и не было больше ничего. Но это Всё, Что Есть, не могло познать себя, поскольку Всё, Что Есть, — это всё, что было, и не было ничего больше. Итак, Всё, Что Есть... не существовало. Поскольку, если нет чего-то другого, — Всего, Что Есть, тоже нет.

Это и есть великое Сущее-Не-Сущее, о котором говорили мистики с незапамятных времен.

Так вот, Всё, Что Есть, знало, что Оно — это всё, что есть, но этого было не достаточно, поскольку Оно могло знать о своем абсолютном величии на уровне понятия, а не на уровне опыта. И Оно стремилось познать себя, Оно хотело знать, каково это — быть столь великим.

Но это было невозможно, потому что само определение «великий» является относительным. Всё, Что Есть, не могло знать, каково чувствовать себя великим, пока не проявилось бы то, чего нет. Пока нет того, чего нет, того, что Есть, тоже нет. Ты понимаешь это?

Думаю, да. Продолжай.

Хорошо. Единственное, что знало Всё, Что Есть, — это то, что больше ничего не было. Таким образом, Оно не могло и не смогло бы никогда познать Себя с внешней, по отношению к Себе, точки зрения. Такой точки не существовало. Была только одна точка, и она находилась в одном-единственном месте — внутри. «Сущее-Не-сущее». Всё Это Есть-Не-есть. И вот это Всё, Что Есть, решило познать Себя на опыте.

Эта энергия — эта чистая, невидимая, неслышимая, ненаблюдаемая и, таким образом, неизвестная никому другому энергия решила пережить Себя как высшее великолепие, каковым Она являлась. Для этого, как Она поняла, Ей было необходимо воспользоваться внутренней точкой отсчета.

Всё, Что Есть, решило, вполне справедливо, что любая Его часть обязательно должна быть меньше, чем целое, и если Оно просто разделит Себя на части, то каждая часть, будучи меньше, чем целое, сможет взглянуть на остальное и увидеть Его великолепие.

Итак, Всё, Что Есть, разделило Себя, став в один прекрасный момент тем, что есть это, и тем, что есть то. Впервые это и то существовали совершенно отдельно друг от друга. И при этом оба существовали одновременно. Как и всё то, что не было ни этим, ни тем.

Таким образом, внезапно стали существовать сразу три элемента. То, что есть здесь. То, что есть там. И то, чего нет ни здесь, ни там, но что должно существовать для того, чтобы существовали здесь и там.

Именно ничто содержит всё. Отсутствие пространства содержит пространство. Целое содержит части. Ты способен это понять? Успеваешь за мыслью?

Думаю, что да. Хочешь верь, хочешь нет, но Ты так ясно всё нарисовал, что, кажется, мне на самом деле всё понятно.

Тогда Я продолжаю. Это ничто, которое содержит всё, и есть то, что некоторые люди называют Богом. Но это не совсем точно, поскольку предполагается, что есть нечто, чем Бог не является. Но Я есть Всё — видимое и невидимое, — и поэтому данное описание Меня как Великого Невидимого, Не-Сущего, Промежутка, характерное для восточного мистицизма, не более точно, чем чисто западное практическое описание Бога как «всего видимого». Кто считает, что Бог — это Всё, Что Есть, и Всё, Что Не Есть, тот понимает правильно.

Итак, создав то, что «здесь», и то, что «там», Бог сделал возможным познание Богом Самого Себя. В момент этого великого взрыва изнутри Бог создал относительность — самый великий дар, который Бог когда-либо преподносил Самому Себе. Соответственно, отношения — это величайший дар Бога, который Он когда-либо преподносил вам, что мы и обсудим очень подробно позже.

Таким образом, из Ничего выпрыгнуло Всё. Это было духовное событие, которое, кстати, соответствует тому, что ваши ученые называют Большим Взрывом.

По мере того как все элементы набирали скорость, было создано время — ведь то, что было здесь, становилось там, и период, который требовался, чтобы попасть отсюда туда, можно было измерить.

По мере того, как видимые части Меня стали определять самих себя «относительно» друг друга, то же самое делали и невидимые части.

Бог знал: для того чтобы существовала любовь, — и для того чтобы познать Себя как чистую любовь, — должна существовать ее прямая противоположность. Поэтому Бог добровольно создал великую полярность — прямую противоположность любви, всё, чем любовь не является, то, что теперь называется страхом. В тот момент, как появился страх, стало возможным существование любви как явления, которое можно пережить.

Именно об этом создании дуальности — любви и ее противоположности — говорится в различных человеческих мифологиях как о рождении зла, падении Адама, бунте Сатаны и т. п.

Решив персонифицировать чистую любовь через образ, который вы называете Богом, вы также решили олицетворять жалкий страх персонажем, который вы называете дьяволом.

Некоторые земляне создали вокруг этого события весьма сложные мифологии — с подробными описаниями битв между ангельскими воинами и солдатами дьявола, силами добра и зла, света и тьмы.

Эти мифологии были первой попыткой людей понять и пересказать остальным в понятной форме космические события, о которых полностью осведомлена душа человека, но которые разум, едва ли может охватить.

Сотворив Вселенную как разделенный вариант Самого Себя, Бог создал из чистой энергии всё, что теперь существует, — как видимое, так и невидимое.

Другими словами, не только физическая Вселенная была создана таким образом, но и метафизическая Вселенная также. Часть Бога, которая формирует вторую половину уравнения «Есмь — Не есмь», также взорвалась, распавшись на бесчисленное количество частиц, меньших, чем целое. Эти энергетические единицы вы бы назвали духами.

Некоторые из ваших религиозных мифологий утверждают, что у «Бога-Отца» было много духовных детей. Эта аналогия с человеческим опытом жизни, умножающей себя, — похоже, единственный способ, которым можно заставить массы воспринять как реальность идею внезапного появления — внезапного существования — бесчисленных духов в «Царстве Божием».

В этом отношении ваши сказки и мифические истории не так уж далеки от абсолютной реальности, поскольку эти бесчисленные духи, составляющие Мою тотальность, являются, в космическом смысле, Моим потомством.

Мой божественный замысел в разделении Меня Самого заключался в том, чтобы создать самодостаточные части Себя так, чтобы Я мог познать Самого Себя па опыте. Есть только один способ, позволяющий Создателю познать Себя на опыте как Создателя, и это — создавать. Итак, Я наделил каждую из бесчисленных частей Меня (всех Моих духовных детей) такой же силой создавать, какой обладаю и Я Сам, как целое.

Это как раз то, что имеют в виду ваши религии, когда утверждают, что вы были созданы «по образу и подобию Бога». Это не означает, как предполагают некоторые, что наши физические тела похожи (хотя Бог может принять любую физическую форму, которую Он выберет для определенной цели). Это означает, что наша сущность одинакова. Мы состоим из одного и того же. Мы СУТЬ «одно и то же»! Мы обладаем одними и теми же свойствами и способностями, включая способность создавать физическую реальность буквально «из воздуха».

Моя цель в создании вас, Моего духовного потомства, была в том, чтобы Я мог познать Себя Самого как Бога. У Меня не было никакого другого способа сделать это, — только через вас. Таким образом, можно сказать (и было сказано множество раз), что Моя цель для вас — это чтобы вы познали себя как Меня.

Это кажется потрясающе простым и при этом становится очень сложным, поскольку для вас существует только один способ познать себя как Меня — вначале вам необходимо познать себя как не Меня.

Теперь постарайся понять следующее и следи внимательно, поскольку это очень тонкое место. Ты готов?

Думаю, да.

Хорошо. Помни, что ты просил этого объяснения. Ты ждал его столько лет. Ты просил объяснения в мирских словах, а не в терминологии богословских учений или научных теорий.

Да, я просил.

А раз просил — получишь. Теперь, для простоты, Я буду использовать вашу мифологическую модель детей Божьих как основу для обсуждения, потому что эта модель тебе знакома и во многих отношениях не так уж далека от действительного положения вещей.

Итак, давай вернемся к тому, как должен работать этот процесс самопознания.

Есть один способ, каким Я мог бы сделать так, чтобы Мои духовные дети осознали, что они часть Меня, просто сказав им об этом. Это Я и сделал. Но видишь ли, для Духа было недостаточно просто узнать Себя как Бога, или часть Бога, или дитя Бога, или как наследника царства (ты можешь использовать и любой другой из мифологических примеров).

Как Я уже объяснил, знать о чем-то и переживать это на опыте — две разные вещи. Дух жаждал познать Себя на опыте (так же как это сделал Я!). Осознания на уровне понятий было для вас недостаточно. Тогда Я разработал план. Это самая невероятная идея во всей Вселенной — и самое потрясающее сотрудничество. Я говорю «сотрудничество», потому что вы все — заодно со Мной в этом деле.

По этому плану вы, как чистый дух, входите в только что созданную физическую Вселенную, Ведь физическое состояние — это единственный способ узнать на уровне опыта то, что вы знаете на уровне понятий. Собственно, именно по этой причине Я создал физический космос, с которого всё началось, равно как и систему относительности, которая управляет им и всем созданным.

Итак, в физической Вселенной вы, Мои духовные дети, смогли пережить на опыте то, что знали о себе, но вначале, вам было необходимо узнать прямо противоположное. Чтобы упростить объяснение, скажу: невозможно узнать, что ты высок, пока не осознаешь, что такое низкий. Ты не сможешь ощутить на опыте ту часть себя, которую называешь толстой, до тех пор, пока не узнаешь, что такое худой.

Если следовать этой логике до конца, ты не можешь ощутить себя тем, чем ты являешься, до тех пор, пока ты не столкнешься с тем, чем ты не являешься. В этом и заключен смысл теории относительности и всей физической жизни. Вы определяете себя именно через то, чем вы не являетесь.

А в случае абсолютного знания, в случае осознания себя, как Творца, — ты не можешь ощутить самого Себя, как творца до тех пор, пока ты не сотворишь.

Но невозможно создать себя до тех пор, пока ты не рассоздашь себя. В определенном смысле, для того чтобы быть, сперва необходимо «не быть». Понимаешь?

Пытаюсь...

Ну что ж, и это неплохо. Конечно, для тебя невозможно не быть тем, чем и кем, ты являешься, — ты просто есть это (чистый творческий дух), всегда был и всегда будешь. И вот ты сделал следующую замечательную вещь. Ты заставил себя забыть, Кто Ты Есть в Действительности.

Войдя в физическую Вселенную, ты убрал свою память о себе самом. Это позволяет тебе выбрать быть тем, Кто Ты Есть, вместо того чтобы, так сказать, просто проснуться на небесах.

Именно в акте выбора быть частью Бога (а не просто слушать, как тебе об этом говорят) заключается твой, опыт тотального выбора, каковой, по определению, и является Богом. Однако, как ты можешь выбирать там, где выбора нет? Ты не можешь не быть Моим порождением, как бы ни старался, — но ты можешь забыть об этом.

Ты есть, всегда был и всегда будешь божественной частью божественного целого, частью единого тела. Именно поэтому акт воссоединения с целым, возвращения к Богу, называется вспоминанием. В действительности ты решаешь вспомнить, Кто Ты Есть в Действительности, воссоединиться с различными частями самого себя, чтобы ощутить всего себя — иначе говоря, Всего Меня.

Таким образом, ваша задача на Земле — не учиться (поскольку вы уже всё знаете), а вспомнить и воссоединиться с тем, Кем Вы Являетесь. И вспомнить, кем являются все остальные. Поэтому значительная часть вашей задачи — это напоминать другим о том же, чтобы и они могли вспоминать.

Все замечательные духовные учителя занимались именно этим. Это ваша единственная цель или, иначе говоря, — это цель вашей души.

Боже мой, ведь это та просто и так... симметрично. Я имею в виду, что всё сходится воедино! Всё неожиданно сходится! Теперь я вижу картину, которую мне никогда раньше не удавалось охватить целиком.

Хорошо. Это хорошо. Это и есть цель настоящего диалога. Ты просил Меня дать ответы. Я обещал тебе дать их.

Ты сделаешь из этого диалога книгу, ты сделаешь Мои слова доступными для многих людей. Это является частью твоей работы. У тебя есть много вопросов, много непонятного в жизни. Сейчас и здесь мы заложили фундамент. Мы создали основу для понимания. Давай теперь перейдем к другим вопросам. И не беспокойся. Если в том, что мы только что прошли, тебе что-то еще не вполне понятно, это прояснится для тебя довольно скоро.

Я так о многом хочу спросить! У меня так много вопросов! Наверное, стоит начать с самых больших и очевидных. Например, почему мир сейчас таков, каков он есть?

Из всех вопросов, которые человек задавал Богу, этот задавался чаще всего. С начала времен люди задавали его. С самого первого момента вплоть до момента настоящего вы хотели знать: почему все должно быть именно так?

Классическая постановка данного вопроса звучит примерно так: если Бог — это абсолютное совершенство и абсолютная любовь, почему Он создал чуму и голод, войны и болезни, землетрясения и торнадо, и ураганы, и всевозможные стихийные бедствия, глубоко личные разочарования и всемирные катастрофы?

Ответ на этот вопрос является самой глубокой тайной Вселенной и высшим смыслом жизни.

Я не показываю Свою доброту, создавая вокруг вас только то, что вы называете совершенством. Моя любовь не должна вам помешать проявить свою собственную любовь.

Как Я уже объяснил, ты не можешь испытать любовь до тех пор, пока ты не можешь испытывать нелюбовь. Любая вещь, любое явление не может существовать без своей противоположности, это возможно только в мире абсолюта. Но состояния абсолюта было недостаточно ни для Меня, ни для вас. Я существовал там, во «всегда», и оттуда же пришли и вы.

В абсолюте нет опыта — там есть только знание. Знание — это божественное состояние, но всё же, самой великой радостью является бытие. Бытие достигается только после опыта. Эволюция такова: знание, переживание опыта, бытие. Это — Триединство, которое есть Бог.

Бог-Отец есть знание — родитель понимания, источник всякого опыта, поскольку нельзя пережить то, чего не знаешь.

Бог-Сын есть опыт, переживание, выражение в действии — воплощение, проявление всего того, что Отец знает о Себе, поскольку ты не можешь быть тем, чего ты не пережил на опыте.

Бог-Святой Дух есть бытие — развоплощение всего того, что Сын пережил о Себе; простая, элементарная есть-ность, возможная только через память знания и опыта.

Это простое бытие является блаженством. Это Божественное состояние, следующее за знанием и опытом Себя. Это то, к чему Бог стремился в самом начале.

Разумеется, вы давно прошли ту точку, когда существовала необходимость пояснять, что описания Бога в терминах «отца» и «сына» не имеют никакого отношения к полу. В данном случае Я использую образную речь ваших самых последних священных писаний.

Значительно более древние писания прибегали к образам матери и дочери. И то, и другое неправильно. Ваш разум лучше всего воспринимает такие отношения, как «родитель — дитя». Один является причиной, другой — следствием.

Добавление третьей части Троицы создает следующие отношения: Причина — Следствие — То, что есть.

Эта Тройственная реальность есть подпись Бога. Божественный узор. В тонких сферах тройственное единство встречается повсюду. От него не уйти в вопросах, затрагивающих время, пространство, Бога и сознание, или любые другие тонкие отношения. С другой стороны, вы не найдете Триединой Истины в грубых жизненных отношениях.

Триединая Истина узнаваема на уровне тонких жизненных отношений любым, кто участвует в подобных отношениях. Некоторые из ваших религиозных деятелей описывают Триединую Истину как Отца, Сына и Святого Духа.

Некоторые из ваших психиатров используют понятия сверхсознания, сознания и подсознания. Некоторые из ваших духовных искателей говорят о разуме, теле и духе. Некоторые из ваших ученых видят энергию, материю, эфир.

Некоторые из ваших философов говорят, что вещь не является истиной для тебя до тех пор, пока она не есть истина в мысли, слове и деле. Обсуждая время, вы говорите только о трех временах: прошедшем, настоящем и будущем. Соответственно, в вашем восприятии существуют три момента: до, сейчас и после. Говоря о пространственных отношениях — будь то точки, разбросанные по Вселенной или по вашей комнате, вы признаете наличие «здесь», «там» и промежуточного пространства.

В грубых отношениях вы не признаете никаких «между». Это происходит потому, что грубые отношения всегда представляют собой диады, или пары, в то время как отношения более высокого плана всегда неизменно являются триадами.

Так, существуют левое-правое, верх-низ, большое-малое, быстрое-медленное, горячее-холодное и величайшая из когда-либо созданных пар: мужчина-женщина. Во всех этих диадах нет «между». Вещь является или тем, или другим, или проявляет в большей или меньшей степени одну из этих полярностей.

В сфере грубых отношений не может существовать никакого понятия, без понятия его противоположности. Большая часть вашего повседневного опыта основана на этой реальности.

В сфере тонких отношений ничто существующее не имеет противоположности. Всё есть Одно, и всё развивается от одного к другому в непрерывном цикле.

Время и есть такая тонкая сфера, в которой то, что вы называете прошлым, настоящим и будущим, существует взаимозависимо. То есть, они не противоположности, а, скорее, части единого целого; стадии одной и той же идеи; циклы одной и той же энергии; аспекты одной и той же неизменной Истины.

Если ты теперь заключишь, что прошлое, настоящее и будущее существуют «одновременно», то будешь прав. (Хотя, момент для обсуждения этого, еще не настал. Мы разберем это значительно подробнее позже, когда будем изучать всю концепцию времени).

Мир таков, как он есть, потому что он не мог бы быть другим и продолжать существовать в сфере грубой материальности. Землетрясения и ураганы, наводнения и торнадо, а также, другие события, которые вы называете стихийными бедствиями, суть не что иное, как движения элементов от одной полярности к другой.

Весь цикл рождения и смерти является частью этого движения. Всё это — ритмы жизни, и всё в грубой реальности подчинено им, потому что сама жизнь есть ритм. Это волна, вибрация, пульсация в самом сердце Всего, Что Есть.

Болезни и недомогания противоположны здоровью и хорошему самочувствию, и они проявляются в вашей реальности по вашему повелению. Нельзя быть больным, не вызывая у себя, на каком-то уровне, это состояние, и можно снова стать здоровым в один момент, просто решив быть здоровым. Глубокие личные разочарования являются реакциями, которые вы выбрали, как и всемирные бедствия являются продуктами мирового сознания.

Твой вопрос подразумевает, что это Я выбираю такие события, что именно по Моей воле и желанию они происходят. Но эти вещи не происходят по моему желанию — Я лишь наблюдаю, как они происходят по вашему желанию.

И Я ничего не делаю, чтобы остановить их, потому что, поступи Я так, это означало бы нарушение вашей свободы воли. Это, в свою очередь, лишило бы вас Божественного опыта, того опыта, который вы и Я выбрали вместе.

Не порицайте, поэтому, всё то, что вам кажется плохим в этом мире. Лучше задайтесь вопросом, что позволило вам судить об этом плохо и что бы вы хотели сделать — если вообще хотели бы, —чтобы как-то изменить это.

Ищи ответы внутри себя, а не вовне, спрашивая: «Какую часть моего «Я» я хотел бы пережить сейчас перед лицом этого бедствия? Какой аспект бытия я решаю призвать?» Всё в жизни существует как инструмент, созданный тобой самим, и все ее события являются просто возможностями для тебя решить, Кто Ты Есть, — и быть Им.

Это утверждение справедливо для каждой души. Таким образом, ты видишь, что во Вселенной нет жертв, а есть только творцы. Все Мастера, которые прошли по этой планете, знали это. И ни один из Мастеров не считал себя чьей-либо жертвой, хотя многие действительно были распяты.

Каждая душа является Мастером, хотя не всякая помнит о своем истоке и своем наследии. Но все они создают ситуации и обстоятельства на благо своей высшей цели и своего же наиболее быстрого вспоминания каждого момента, который называется «сейчас».

Не осуждай кармические тропы, которые должны пройти другие. Не завидуй успеху и не сожалей о неудаче, ибо ты не знаешь, что есть успех или неудача в масштабе души. Ничего не называй ни бедствием, ни радостным событием, пока ты не решишь или не будешь свидетелем того, как это будет использовано.

Является ли одна смерть бедствием, если она спасает тысячи жизней? И является ли жизнь радостным событием, если она не порождает ничего, кроме горя? Но даже об этом тебе не следует судить: всегда имей свое собственное мнение и позволяй другим иметь свое.

Это не означает игнорировать призывы о помощи, равно как и стремление своей собственной души к изменению определенных обстоятельств или условий. Это означает избегать ярлыков и суждений, пока ты делаешь то, что ты делаешь, что бы ты ни делал. Ведь каждое обстоятельство — это дар, и в каждом опыте заключено сокровище.

Однажды была душа, которая знала, что она есть свет. Это была новая душа, и ей очень сильно хотелось опыта. «Я есмь свет, — говорила она. — Я есмь свет». Однако все знание об этом и все слова, сказанные об этом, не могли заменить опыта. В тех сферах, откуда пришла эта душа, не было ничего, кроме света. Каждая душа там была великой, каждая душа была великолепной, каждая душа сияла всем блеском Моего потрясающего света.

Таким образом, эта маленькая душа была подобна пламени свечи на фоне солнца. Находясь посреди величайшего света, частью которого она являлась, она не могла видеть себя, равно как и ощущать себя как то, Кем и Чем Она Является в Действительности.

Случилось так, что эта душа не переставала жаждать познания самой себя. И настолько велика была эта жажда самопознания, что однажды Я сказал: «А знаешь ли ты, Малышка, что ты должна сделать, чтобы утолить эту свою жажду?»

«Что, Боже, что? Я сделаю все что угодно!» — сказала маленькая душа. «Ты должна отделить себя от всех нас, — ответил Я, — и затем ты должна будешь призвать на себя тьму».

«Что такое тьма, о Святейший?» — спросила маленькая душа. «То, что не есть ты», — ответил Я, и душа поняла.

И тогда душа сделала это. Она отделила себя от Всего, да-да, и отправилась в другой мир. И в этом мире у души была власть призвать в свой опыт всевозможные разновидности тьмы. Что она и сделала.

Однако посреди всей этой тьмы она кричала: «Отец, Отец, почему Ты оставил меня?» Так же, как это делал ты в свои самые черные времена. При этом, Я никогда не покидал тебя, а, напротив, всегда стоял рядом с тобой, готовый напомнить тебе, Кто Ты Есть в Действительности; готовый, всегда готовый позвать тебя домой.

Поэтому — будь светом в темноте и не проклинай ее. И не забывай, Кто Ты Есть, когда тебя окружит то, что не есть ты. Но восхваляй мироздание, даже стремясь изменить его.

И знай: то, что ты делаешь во времена своих величайших испытаний, может быть твоим величайшим триумфом. Это опыт, который ты создаешь, заявляет о том, Кто Ты Есть — и Кем Ты Желаешь Быть.

Я рассказал тебе эту историю-притчу о маленькой душе и солнце для того, чтобы ты смог лучше понять, почему мир таков, как он есть, и как он может измениться за одно мгновение, когда каждый вспомнит божественную истину о своей высшей реальности.

Есть среди вас такие, кто говорят, что жизнь — это школа, и всё, что ты наблюдаешь и испытываешь в своей жизни, — во благо твоего обучения. Я уже обращался к этому раньше и сейчас скажу снова:

Ты пришел в эту жизнь не для того, чтобы чему-то учиться, — тебе нечему учиться; ты пришел затем, чтобы проявить то, что ты уже знаешь. Проявляя это, ты приведешь свои способности в действие и создашь себя заново через свой опыт. Так ты подтвердишь свою жизнь и придашь ей смысл. Так ты привнесешь в нее святость.

То есть, всё плохое, что происходит с нами в жизни, — это результат нашего собственного выбора? И даже мировые бедствия и несчастья, на каком-то уровне, создаются нами самими для того, чтобы мы могли «испытать противоположное тому. Кем Мы Являемся?» И если так, то, неужели нет менее болезненного пути — менее болезненного для нас самих и для других способа создать возможности для того, чтобы мы могли познать самих себя?

Ты задал несколько вопросов, и все они хороши. Давай рассмотрим их по порядку.

Нет, не все вещи, которые вы называете плохими, и которые случаются с вами, являются результатом вашего собственного выбора. По крайней мере, не в смысле осознанного выбора, который ты подразумеваешь. Но все эти вещи суть то, что вы создали.

Ты всегда находишься в процессе созидания. Каждый момент. Каждую минуту. Каждый день. Как ты можешь творить, об этом мы поговорим позже. А пока, просто поверь мне на слово — ты большая творящая машина, и ты порождаешь каждое новое проявление буквально с такой же скоростью, с какой ты мыслишь.

События, случайности, совпадения, условия, обстоятельства — всё это создается сознанием. Индивидуальное сознание — достаточно сильная вещь. Теперь можешь себе представить, какая творческая энергия высвобождается, когда двое или более собираются во имя Мое. А массовое сознание? Оно настолько сильно, что в состоянии создавать события и обстоятельства мирового значения и планетарных последствий.

Было бы некорректно — поскольку вы вкладываете в это другой смысл — говорить, что вы выбираете эти последствия. Вы выбираете их не больше, чем Я. Так же как и Я, вы наблюдаете их. И решаете, Кто Вы Есть, по отношению к ним.

В этом мире нет жертв и нет злодеев. И ты не являешься жертвой выбора других. На каком-то уровне вы все создали то, что сейчас ненавидите, а, создав это — вы выбрали это.

Это высокий уровень мышления, и такого уровня достигают, рано или поздно, все Мастера. Ибо, только в случае, если они могут принять ответственность за всё, — они обретают силу изменить часть.

Пока ты придерживаешься мнения, что где-то там есть кто-то, кто «делает» всё это с тобой, ты лишаешь себя силы что-либо изменить. Только когда ты скажешь: «Я сделал это», ты найдешь такую силу.

Значительно легче изменить то, что делаешь ты, чем то, что делает другой.

Первый шаг на пути изменения чего-либо — знать и принять, что ты сам выбрал это в таком виде, как оно есть сейчас. Если ты не можешь принять это на личном уровне — согласись с этим через понимание того, что Мы все — Одно. И тогда, старайся изменить что-либо не потому, что это неправильно, а потому, что это более не соответствует в точности утверждению о том, Кто Ты Есть.

Существует только одна причина делать что-либо: заявить Вселенной о том, Кто Ты Есть.

Используемая таким образом жизнь становится Самосозидающей. Ты используешь жизнь, чтобы создать Себя как того, Кто Ты Есть, и того, Кем Ты Всегда Хотел Быть. И есть только одна причина отменить какое-либо действие: если оно более не является заявлением о том, Кем Ты Хочешь Быть. Оно уже не отражает тебя. Оно не представляет тебя.

Если ты желаешь быть представленным точно, ты должен работать над тем, чтобы изменить в своей жизни всё, что более не соответствует тому образу тебя, который ты хочешь спроецировать в вечность.

В самом широком смысле, всё «плохое», что происходит, — результат твоего выбора. Ошибка состоит не в том, что ты выбрал, а в том, что ты называешь эти вещи плохими. Поскольку, называя их плохими, ты называешь плохим Себя, коль скоро ты создал их.

Этот ярлык ты не можешь принять, поэтому вместо того, чтобы вешать на Себя ярлык «плохой», ты лучше откажешься от своих собственных творений. Именно эта интеллектуальная и духовная нечестность позволяет тебе принимать мир, в котором условия таковы, как они есть.

Если бы тебе пришлось принять личную ответственность за мир — или если бы ты просто почувствовал ее глубокий внутренний смысл, — мир был бы совершенно другим. И это, безусловно, было бы так, если бы каждый чувствовал себя ответственным. Абсолютная очевидность этого делает положение вещей столь болезненным.

Стихийные бедствия и ненастья, все эти торнадо и ураганы, вулканы и наводнения, все физические беспорядки — не являются непосредственно созданными тобой. Но ты действительно создаешь степень влияния всех этих событий на твою жизнь.

Во Вселенной происходят такие события, сотворение или инициирование которых тебе не может приписать даже самый необузданный полет воображения.

Эти события создаются совокупным сознанием человека. Весь мир производит этот опыт в результате совместного творчества. Но каждый из вас проходит через данный опыт индивидуально, решая, что он означает, если вообще означает, для вас, а также Кем и Чем Вы Являетесь относительно этого опыта.

Таким образом, вы создаете коллективно и индивидуально переживаемые вами жизни и время для осуществления цели души — то есть, развития.

Ты спросил, есть ли менее болезненный путь прохождения через этот процесс. В ответ Я скажу: да, но, при этом, ничто в твоем внешнем опыте не изменится. Способом уменьшить боль, которую вы ассоциируете с земным опытом и ситуациями — как своими собственными, так и чужими, — является изменение вашего к ним отношения.

Ты не можешь изменить внешние события (поскольку они были созданы многими из вас, а ты недостаточно развит в своем сознании, чтобы в одиночку изменить то, что было создано коллективно), поэтому ты должен изменить внутренний опыт. Это и есть путь к мастерству жизни.

Ничто не является болезненным само по себе. Боль — результат ложной мысли. Это ошибка в мышлении. Мастер способен убрать самую нестерпимую боль. Таким образом Мастер исцеляет.

Боль является результатом суждения, которое ты сделал о чем-либо. Убери суждение — и боль исчезнет.

Суждение часто основывается на предыдущем опыте. Твое понимание чего-либо происходит от твоей изначальной идеи об этом. Твоя изначальная идея рождается из еще более ранней идеи, а та, в свою очередь, — из еще более ранней, и так далее, кирпичик за кирпичиком, пока ты не доберешься до самого начала, в зал зеркал, который Я называю «первой мыслью».

Всякая мысль творит, и никакая мысль не является более сильной, чем изначальная. Вот почему это, иногда, также называется изначальным грехом.

Изначальный, или первородный грех — это, когда твоя первая мысль о вещи содержит в себе ошибку. Эта ошибка многократно увеличивается, когда у тебя появляются вторая и третья мысли об этой вещи. И задачей Святого Духа является вдохновить тебя на новое понимание, которое сможет освободить тебя от твоих ошибок.

Имеешь ли ты в виду, что я не должен переживать о голодающих детях в Африке, о насилии и несправедливости в Америке, о землетрясении в Бразилии, которое унесло жизни сотен людей?

В мире Бога нет никаких «должен» и «не должен». Делай то, что ты хочешь делать. Делай то, что отражает тебя, что представляет тебя как более великий вариант твоего «Я». Если ты хочешь чувствовать себя плохо — чувствуй себя плохо.

Но не суди и не обвиняй, ибо не знаешь, почему событие происходит и к чему ведет. И запомни: то, что ты обвиняешь, — обвинит тебя; тем, что ты осуждаешь, — однажды станешь сам.

Вместо этого, ищи способ изменить эти вещи или поддержать тех, кто изменяют их, — изменяют вещи, которые больше не отражают высший смысл того, Кто Ты Есть.

Но благословляй всё, ибо всё есть творение Божье, через жизнь живую, и это — творение высшее.

Позволь остановиться здесь на секунду, мне нужно перевести дыхание. Правильно ли я услышал, что в мире Бога нет «должен» и «не должен»?

Правильно.

Как это может быть? Если нет ни того, ни другого в Твоем мире, где же этому 6ыть?

В самом деле — где?..

Я повторю вопрос. Откуда еще могут появиться «должен» и «не должен», если не из Твоего мира?

Из твоего воображения.

Но те, кто научил меня всем этим «правильно» и «неправильно», «можно» и «нельзя», «должен» и «не должен», — они говорили, что все эти правила установлены Тобой, Богом.

В таком случае, учившие тебя — ошибались. Я никогда не устанавливал, что «правильно» и что «неправильно», что «можно» и чего «нельзя». Сделать так — значило бы полностью лишить вас вашего величайшего дара: возможности делать так, как вы захотите, полностью ощутить результаты этого; возможности создать себя заново в образе и подобии того, Кто Вы Есть На Самом Деле; пространства для проявления реальности всё более и более высших «Я», основанных на вашей самой смелой идее о том, на что вы способны.

Сказать, что что-то — мысль, слово, действие — «неправильно», всё равно, что сказать вам не делать этого. Приказать вам не делать чего-то — всё равно, что запретить делать это. Запретить вам что-либо, означало бы ограничить вас. Ограничение для вас означало бы отрицание того, Кто Вы Есть в Действительности, как и вашей возможности создавать и переживать эту истину.

Некоторые говорят, что Я дал вам свободу воли; и те же самые люди утверждают, что, если вы не будете повиноваться Мне, Я пошлю вас в ад. Что же это за свобода воли? Не насмешка ли это над Богом, не говоря уже о каких-либо истинных взаимоотношениях между нами?

Что ж, теперь мы как раз подходим к другой области, которую я хотел бы обсудить, — ко всем этим вопросам о рае и аде. Насколько я сейчас понимаю Тебя, нет такой вещи, как ад.

Ад существует, но это не то, что ты думаешь, и ты не осознаешь его по причинам, уже указанным.

Что же такое ад?

Это переживание результатов худших из всех возможных для тебя выборов, решении и творений. Это естественные последствия любой мысли, которая отрицает Меня или говорит «нет» тому, Кто Ты Есть, относительно Меня.

Это та боль, которую ты ощущаешь по причине неправильного мышления. При этом, сам термин «неправильное мышление» условен, поскольку не существует того, что было бы неправильным.

Ад — это противоположность радости. Это нереализованность. Это знание того, Кто и Что Ты Есть, и невозможность пережить это. Это значит, быть меньше. Это и есть ад, и нет ничего худшего для твоей души.

Но ад не существует как какое-то место, которое вы выдумали, где приходится гореть в некоем вечном огне или существовать в некоем состоянии непрекращающегося мучения. Каков был бы смысл всего этого?

Даже если, предположим, у Меня и зародилась бы невероятная безбожная мысль о том, что вы не «заслуживаете» рая, — с чего бы мне заниматься поисками каких-либо наказаний или мести за ваши неудачи? Разве не было бы для меня проще, скажем, взять и сделать так, чтобы вы исчезли? Что за мстительная часть Меня стала бы требовать того, чтобы Я подверг вас вечным страданиям, которые по силе и глубине не поддаются никакому описанию?

И если ваш ответ — «во имя справедливости», — разве не была бы в таком случае справедливой просто невозможность воссоединиться со Мной в раю? Неужели бесконечное страдание от боли является столь уж необходимым?

Я хочу, чтобы вы знали, что в опыте, следующем за смертью, нет ничего подобного тому, что вы создали в своих, основанных на страхе, теориях.

Впрочем, есть опыт души настолько несчастной, настолько незавершенной и меньшей, чем целое, настолько отделенной от величайшей радости Бога, что для твоей души это был бы ад. Но Я хочу, чтобы это было ясно: Я не посылаю вас туда и не Я причина того, что вы получаете этот опыт. Вы сами создаете этот опыт, когда отделяете свое «Я» от своих самых высших мыслей о себе. Вы сами создаете эти переживания, когда отвергаете то, Кем и Чем Вы Являетесь в Действительности.

Но даже этот опыт не вечен. Он таковым и не может быть, поскольку ваше разъединение со Мной навсегда не входит в Мои планы. На самом деле, это просто невозможно — ведь, в таком случае, не только вам пришлось бы отрицать то, Кто Вы Есть, но и Мне тоже. Этого Я никогда не сделаю. И до тех пор, пока хотя бы один из нас хранит истину о вас, эта истина должна будет, в конце концов, восторжествовать.

Но если ада нет, значит ли это, что я могу делать всё, что захочу, действовать, как мне заблагорассудится, совершать всё, что ни пожелаю, и, при этом, не бояться никакого возмездия?

Неужели именно страх необходим тебе для того, чтобы быть тем, делать и иметь то, что внутренне правильно? Неужели тебе нужно бояться, чтобы «вести себя хорошо»? И что это вообще такое — «вести себя хорошо»? Кому здесь принадлежит последнее слово? Кто дает указания? Кто устанавливает правила игры?

Вот что Я скажу тебе: ты сам себе устанавливаешь правила. Ты даешь указания. И ты сам решаешь, насколько хорошо ты поступил и поступаешь сейчас. Поскольку именно ты есть тот, кто решил, Кто и Что Ты Есть в Действительности, а также Кем и Чем Ты Хочешь Быть.

И ты сам есть тот единственный, кто может оценить, насколько ты хорош.

Никто другой никогда не сможет судить тебя: зачем и как Богу судить Свое собственное творение и называть его плохим? Если бы Я хотел, чтобы ты был совершенным и делал всё в совершенстве, Я бы оставил тебя в состоянии абсолютного совершенства, начиная с момента твоего проявления.

Весь смысл этого процесса заключается в том, чтобы ты открыл себя, создал свое «Я» таким, каков ты есть на самом деле, — и таким, каким ты воистину желаешь быть. Но ты не можешь стать таким, если у тебя нет выбора, быть чем-то еще.

Итак, должен ли Я наказывать тебя за выбор, который ты сделал, если предоставил его тебе Я Сам? Если бы Я не хотел, чтобы ты мог выбрать какой-то второй вариант, зачем бы Я создавал что-то, кроме первого?

Именно этим вопросом тебе стоит задаться, прежде чем приписывать Мне роль карающего Бога.

Прямой ответ на твой вопрос будет звучать так: «Да, ты можешь делать всё, что захочешь, без всякого страха возмездия». Впрочем, забота о последствиях может сослужить тебе хорошую службу.

Последствия — это результаты. Естественные следствия. Это не то же самое, что возмездие или наказание. Последствия — это только последствия. Они есть результат естественного применения природных законов. Это то, что вполне предсказуемо происходит в результате того, что уже произошло.

Вся физическая жизнь действует в соответствии с законами природы. Когда ты будешь помнить эти законы и применять их, ты овладеешь мастерством жизни на физическом уровне.

То, что кажется тебе наказанием, — или то, что ты называешь злом или невезением, — не что иное, как срабатывание естественного закона.

В таком случае, если бы я знал эти законы и следовал им, я бы никогда не встречал ни малейших затруднений?

Ты бы никогда не ощущал Себя в том состоянии, которое ты называешь «затруднением». Ты бы не воспринимал никакую жизненную ситуацию, как проблему. Ты бы не спотыкался на любом обстоятельстве, как на препятствии. Ты бы перестал беспокоиться, сомневаться и бояться.

Ты бы стал жить так, как в твоих фантазиях жили Адам и Ева — не как развоплощенные духи в мире абсолюта, а как воплощенные духи в мире относительности. И, при этом, у тебя бы сохранились вся свобода, вся радость, весь покой и вся мудрость, понимание и сила Духа, которым ты являешься. Ты был бы полностью реализованным существом.

Это — цель твоей души. В этом ее смысл — полностью реализовать себя, будучи в теле; стать воплощением всего того, чем она в действительности является.

И в этом заключается Мой план для вас. В этом состоит Мой идеал: чтобы Я реализовался через вас. Чтобы понятие стало опытом, чтобы Я познал Себя на опыте.

Я — тот, кто установил Законы Вселенной. Это совершенные законы, которые создают совершенное функционирование физического мира.

Встречал ли ты что-либо более совершенное, чем снежинка? Ее уникальное устройство, симметрия, сходство с другими и оригинальность одновременно — всё это заключает в себе тайну. Ты удивляешься, глядя на это потрясающее проявление Природы. И уж если Я смог сделать это с единственной снежинкой, как ты думаешь, что Я могу сделать и уже сделал со Вселенной?

Если бы ты был способен увидеть симметрию всего этого, совершенство созданных форм, начиная с самых больших тел и заканчивая мельчайшими частицами, — ты бы не смог удержать истину всего этого в своей реальности. И даже сейчас, улавливая лишь отблески этого, ты не можешь полностью представить себе или понять, что за этим стоит.

Но ты можешь знать, что за этим стоит что-то гораздо более сложное и гораздо более необычное, чем твое нынешнее восприятие может объять. Ваш Шекспир замечательно сказал: «Есть многое на свете, друг Горацио, что и не снилось нашим мудрецам».

Тогда как я могу познать эти законы? Как я могу изучить их?

Дело не в изучении, а во вспоминании.

Как я могу вспомнить их?

Начни с собственной неподвижности. Успокой внешний мир, чтобы мир внутренний мог дать тебе видение. Именно это внутреннее видение — то, что ты ищешь. Но ты не сможешь обрести его до тех пор, пока ты глубоко озабочен своей внешней реальностью. Итак, стремись погрузиться вовнутрь — настолько, насколько это возможно. А когда ты не погружаешься вовнутрь — исходи изнутри, взаимодействуя с внешним миром. Всегда помни эту аксиому:

Если ты не движешься внутрь, ты движешься наружу.

Повторяй ее от первого лица, чтобы сделать ее более личной: Если Я не двигаюсь вовнутрь, я двигаюсь наружу. Ты двигался наружу всю свою жизнь. Но ты не обязан делать это, и никогда не был обязан.

Не существует того, чем ты не можешь быть, не существует того, чего ты не можешь сделать. Не существует того, чего ты не можешь иметь.

Это звучит как обещание журавля в небе.

А какое другое обещание ты бы хотел от Бога? Поверил бы ты Мне, если бы Я пообещал тебе меньшее?

Тысячелетиями люди не верили обещаниям по самой невероятной причине — эти обещания были слишком хороши, чтобы быть правдой. Поэтому, вы выбирали меньшее обещание, меньшую любовь. Ибо, высшее из обещаний Господа исходит из Его высшей любви.

Вы не в состоянии воспринять совершенную любовь, и поэтому, совершенное обещание остается также невостребованным. Равно, как и совершенная личность. Не удивительно, что вы не способны даже верить в свое «Я».

Неспособность веры, хотя бы в одно из перечисленного, означает неспособность веры в Бога. Ведь, вера в Бога рождает веру в величайший дар Бога — безусловную любовь и величайшее обещание Бога — неограниченный потенциал.

Могу я прервать Тебя здесь? Больше всего не люблю прерывать Бога, когда Он вещает... но я уже слышал эти разговоры о безграничном потенциале, и это не очень-то подтверждается человеческим опытом. Забудем о тех трудностях, с которыми сталкивается средний человек. А вот, как насчет проблем, с которыми встречаются те, кто родился с ментальными или физическими ограничениями? Их потенциал тоже неограничен?

Вы, люди, сами писали об этом в своих священных писаниях, причем не единожды.

Приведи мне хотя бы одну цитату.

Давай посмотрим, что вы написали в вашей Библии, в книге «Бытие», 1лава 11, стих 6:

Там говорится: «И сказал Господь: вот, один народ, и один у всех язык; и вот что начали они делать, и не отстанут они от того, что задумали делать».

Да. Ты веришь в это?

Но это не отвечает на вопрос о слабых, больных, инвалидах, о тех, кто ограничен.

Думаешь ли ты, что они ограничены, как ты это формулируешь, в своем выборе? Полагаешь ли ты, что человеческая душа встречает испытания жизни, какими бы они ни были, по воле случая? Ты так это представляешь себе?

Ты имеешь в виду, что душа заранее выбирает свой жизненный опыт?

Нет — тогда в испытаниях не было бы смысла. Смысл как раз и заключается в том, чтобы создать свой опыт и, таким образом, создать свое «Я» в этот славный момент под названием Сейчас. Так что вы не выбираете ту жизнь, которую вам придется прожить, заранее.

Однако, вы можете выбрать людей, места и события, то есть условия и обстоятельства, испытания, препятствия и возможности выбора, с помощью которых вы можете создать свой опыт. Ты можешь выбрать цвета для своей палитры, инструменты для своей мастерской.

То, что ты создашь из всего этого, — твое дело. Это и есть дело жизни как таковой.

Твои потенциал на самом деле неограничен относительно всего того, что ты выбрал сделать. При этом, не следует думать, что душа, воплотившаяся в тело, которое ты называешь ограниченным, не достигла своего максимального потенциала, — ведь ты даже не знаешь, что эта душа пыталась сделать. Тебе неведом ее план. Тебе неизвестны ее намерения.

Поэтому, благословляй каждого человека и любые условия, и будь благодарен. Таким образом, ты будешь провозглашать совершенство творения Бога, и показывать свою веру и это. Ведь ничто не случайно в мире Бога и нет такой веши, как совпадение. И мир не управляется случайными выборами или тем, что вы называете роком.

Уж если снежинка абсолютно совершенна в своем устройстве, неужели ты думаешь, что то же самое нельзя сказать о такой великолепной вещи, как твоя жизнь?

Но ведь даже Иисус исцелял больных. С чего бы ему делать это, если их состояние было столь «совершенным»?

Иисус исцелял этих людей не потому, что оценивал их состояние как несовершенное. Он делал это, видя, что души этих людей просили об исцелении, как о части их собственного процесса. Он видел совершенство процесса. Он узнавал и понимал намерение души.

Если бы Иисус чувствовал, что все заболевания, ментальные и физические, представляют собой несовершенство, — неужели Он просто не взял бы да не исцелил всех на этой планете, всех сразу? Ты сомневаешься, что Он смог бы сделать это?

Нет, Я верю, что Он смог бы.

Хорошо. Тогда разум в недоумении вопрошает: почему же Он не сделал этого? Почему Христос выбирал, кого оставить страдать, а кого исцелить? И вообще, почему Бог допускает страдания как таковые? Этот вопрос задавался и прежде, а ответ остается все тем же.

Весь процесс — совершенен, и вся жизнь — это порождение выбора. Не стоит вмешиваться в выбор, равно как и подвергать его сомнению. И уж совершенно не стоит осуждать или порицать сделанный кем-то выбор.

Нужно просто наблюдать за выбором, и затем стараться, насколько это возможно, помочь душе в поиске и совершении более высокого выбора. Так что, будь внимателен к тому, какой выбор делают другие, но не суди. Знай, что их выбор совершенен для них в данный момент, — но будь готов помочь им в их поиске нового — более высокого выбора.

Стремись к единению с душами других, и их цели и намерения станут понятны тебе. Это именно то, что делал Иисус с теми, кого Он исцелял, — и со всеми теми, чьи жизни он затронул. Иисус исцелял всех тех, кто приходил к нему, и всех тех, кто посылал к нему молить за них.

Он не совершал случайных исцелений. Сделать так означало бы нарушить священный закон Вселенной: Пусть каждая душа идет своим путем.

Означает ли это, что мы не должны помогать тому, кто не попросил об этом? Конечно, нет, — в противном случае, мы никогда не были бы в состоянии помочь голодающим детям Индии, или измученным народам Африки, или бедным, или угнетенным, где бы они ни находились Тогда, все гуманитарные программы были бы напрасны, а вся благотворительность — запрещена. Должны ли мы ждать, когда ближний в отчаянии воззовет к нам или когда целый народ начнет умолять о помощи, и лишь тогда нам будет дозволено сделать то, что несомненно правильно?

Видишь ли, сам вопрос содержит в себе ответ. Если ты считаешь что-то правильным, делай это. Но не забывай о крайней осторожности в суждениях о том, что «правильно» и что «неправильно».

Любая вещь является правильной или неправильной лишь постольку, поскольку ты так считаешь. И ничто не является правильным или неправильным по сути своей.

Как это может быть?

«Правильность» или «неправильность» — не внутреннее качество, а субъективная оценка в персональной системе ценностей. Именно посредством своих субъективных суждений ты создаешь свое Я — своими личными ценностями ты определяешь, Кто Ты Есть, и проявляешь Себя.

Мир именно таков, каков он есть, для того, чтобы ты мог выносить свои суждения. Если бы мир стал совершенным, твой жизненный процесс создания «Я» был бы невозможен. Он бы закончился. Карьера адвоката закончилась бы завтра же, если бы исчезли судебные процессы. Карьера врача завершилась бы завтра же, если бы исчезли болезни. Карьера философа закончилась бы завтра же, если бы не осталось больше вопросов.

И карьера Бога закончилась бы завтра, если бы не осталось больше проблем!

Совершенно верно. Ты сформулировал это блестяще. Мы все прекратили бы создавать, если бы больше нечего было создавать. Мы все заинтересованы в том, чтобы игра продолжалась. Сколько бы мы ни говорили, что хотели бы решить все проблемы, мы не посмеем решить все проблемы — ведь тогда не останется ничего, что мы могли бы делать.

Ваш военно-промышленный комплекс понимает это очень хорошо. Именно поэтому он всячески сопротивляется любой попытке установления пацифистского правления где бы то ни было.

Ваше здравоохранение также хорошо понимает это. Именно поэтому оно непреклонно сопротивляется любому новому чудесному лекарству или прибору, не говоря уже о чудесах, как таковых, — оно должно, оно вынуждено это делать для своего собственного выживания.

Вашему религиозному сообществу это также отлично известно. Именно поэтому они неизменно атакуют любое определение Бога, которое не подразумевает страха, осуждения, воздаяния, равно как и любое определение «Я», которое не подразумевает их собственной идеи единственного пути к Богу.

Если Я скажу тебе: «Ты есть Бог», где тогда окажется религия? Если Я скажу тебе: «Ты уже исцелен», где окажутся наука и медицина? Если Я скажу тебе: «Ты должен жить мирно», где окажутся миротворцы? Если Я скажу тебе: «Мир исправлен», где окажется мир? Что останется делать водопроводчикам?

В мире существует два основных типа людей: те, кто дают тебе то, что ты хочешь, и те, кто всё исправляют. В определенном смысле, даже те, кто просто дает тебе то, что ты хочешь, — мясники, пекари, изготовители подсвечников — тоже исправляют. Ибо, хотеть чего-то, обычно означает, нуждаться в этом. Вот почему алкоголик говорит, что ему нужно «поправиться». Поэтому будь осторожен, чтобы желание не превратилось в пристрастие.

То есть, Ты утверждаешь, что в мире всегда будут проблемы. Не хочешь ли Ты сказать, что действительно хочешь, чтобы всё было именно так.

Я говорю, что мир таков, каков он есть, — точно так же, как снежинка такова, какова она есть, — просто так всё устроено. Вы создали всё таким, как оно есть, точно так же, как ты создал свою жизнь в точности такой, какая она есть сейчас.

Я хочу того, что хотите вы. С того дня, когда вы на самом деле захотите, чтобы не стало голода, — голода больше не будет. Я дал вам все необходимые ресурсы, какие позволят сделать это. В вашем распоряжении есть всё необходимое, чтобы сделать этот выбор. До сих пор вы не сделали его. И не потому, что вы не можете. Мир может покончить с голодом в масштабах всей планеты завтра же. Ваш выбор — не делать этого.

Вы заявляете, что существуют достаточно веские причины, по которым каждый день 40 000 человек должны умирать от голода. Таких причин не существует. Говоря, что вы не можете ничего поделать, чтобы не дать 40 000 человек каждый день умирать от голода, вы позволяете 50 000 человек рождаться каждый новый день в этом мире и начинать свою жизнь. И это вы называете любовью. И это вы называете Божьим планом. Это план, которому абсолютно не хватает логики и здравого смысла, не говоря уже о сострадании.

Я достаточно жестко показываю тебе, что мир существует таким, как есть, только потому, что вы выбрали это. Вы систематически разрушаете собственную среду обитания и затем считаете, что так называемые природные катастрофы свидетельствуют о грубом обмане со стороны Бога или о жестокости Природы. Это вы обманываете сами себя, это вас можно назвать жестокими.

Ничто, ничто не является более нежным, чем Природа. И ничто, ничто не было более жестоким к Природе, чем человек. Но вы уходите от любой причастности к этому; вы отрицаете свою ответственность. Это не ваша вина, говорите вы, и в этом вы правы. Дело не в вине, дело в выборе.

Вы можете выбрать прекратить уничтожение тропических лесов завтра же. Вы можете выбрать прекратить истощение защитных слоев атмосферы вокруг вашей планеты. Вы можете выбрать прекратить постоянную яростную атаку на отлаженную экосистему вашей планеты. Вы можете попытаться собрать сломанную снежинку, или хотя бы остановить ее неумолимое таяние — весь вопрос в том, станете ли вы это делать?

Точно так же вы можете положить конец всем войнам завтра же. Просто. Легко. Всё, что для этого требуется, всё, что для этого когда-либо требовалось, — это всем вам прийти к согласию. Но, если вы не в состоянии прийти к согласию по поводу чего-то настолько простого в основе своей, как положить конец взаимному убийству, как же вы можете грозить небесам кулаком, требуя, чтобы они привели вашу жизнь в порядок?

Я не сделаю ничего, чего вы не пожелаете сделать для Себя. В этом закон и пророки (4).

Мир стал таким, каким он стал сейчас, благодаря вам и тем выборам, которые вы сделали — или не смогли сделать. (Ибо не решать ничего — это тоже решение.)

Земля находится в том состоянии, в каком она сейчас находится, благодаря вам и тем выборам, которые вы сделали — или не смогли сделать.

Твоя собственная жизнь такова, какова она есть, благодаря тебе и тем выборам, которые ты сделал — или не смог сделать.

Но ведь не я выбираю, чтобы меня сбил грузовик! Не я выбираю, чтобы меня ограбил бандит или изнасиловал маньяк. Так может сказать большинство. В мире множество людей согласится со мной.

Вы все являетесь первопричиной существующих условий, в которых у грабителя возникает желание или, лучше сказать, внушенная потребность грабить. Вы все создали такое сознание, которое делает изнасилование возможным. Только увидев в самом себе то, что рождает преступление, ты начинаешь наконец исправлять условия, в которых всё это могло появиться.

Накормите своих бедных, позвольте своим нищим обрести достоинство. Обеспечьте равные возможности тем из вас, кто менее удачлив. Положите конец тем предубеждениям, которые держат массы на уровне злой толпы, почти не надеющейся на лучшее завтра.

Отмените свои бессмысленные табу и ограничения, связанные с сексуальной энергией, и помогите другим действительно понять, какое это чудо, и направить ее в нужное русло. Сделайте это, и вы значительно продвинетесь к тому, чтобы покончить с грабежом и насилием навсегда.

Что же касается, так называемого, «несчастного случая», когда грузовик выскакивает из-за угла или кирпич падает па голову, — научитесь приветствовать каждую из этих случайностей как маленькую часть значительно большей мозаики. Каждый из вас пришел сюда для того, чтобы выработать индивидуальный план своего собственного спасения. При этом, спастись не означает «миновать ловушки дьявола». Нет такой вещи, как дьявол, равно как нет и ада. Вы спасаете себя от забвения нереализованности.

Ты не можешь проиграть в этой битве. Тебя не может постичь неудача. Так что, это и не битва вовсе, а просто некий процесс. Однако, если не знать этого, ты будешь воспринимать всё как постоянную борьбу. Может быть, ты даже будешь верить в борьбу достаточно долго, чтобы успеть создать вокруг нее целую религию. И эта религия будет учить тому, что смысл жизни — в борьбе. Это ложное учение. На самом деле, процесс идет, когда ты не борешься. Ты побеждаешь, когда сдаешься.

Несчастные случаи происходят просто потому, что происходят. Определенные составляющие элементы процесса жизни сложились таким-то образом в такое-то время и произвели некоторые результаты —результаты, которые ты выбираешь называть неблагоприятными, по своим собственным резонам. При этом, они могут быть совсем даже не неудачными, с точки зрения замысла твоей души.

Вот что Я скажу тебе: нет никаких совпадений и ничто не происходит «случайно». Каждое событие и приключение призывается к тебе твоим же «Я» для того, чтобы ты мог творить и переживать того Себя, Кто Ты Есть в Действительности. Все истинные Мастера знают это. Вот почему Мастера-мистики остаются невозмутимыми перед лицом самых худших переживаний (как их определил бы ты).

Великие учителя христианства понимают это. Они знают, что Иисуса не тревожило предстоящее распятие — он ожидал его. Он мог бы взять и уйти, но не сделал этого. Он мог бы остановить этот процесс в любой момент. У Него было достаточно силы сделать это. Но Он не стал ничего изменять.

Он позволил себе быть распятым, чтобы стать образцом вечного спасения человека. «Посмотрите, — сказал Он, — на то, что я могу сделать. Посмотрите на то, что есть истина. И знайте, что это и многое другое способны сделать и вы. Ибо, не говорил ли Я, что вы — боги? Но вы не верите. Если же вы не можете верить в себя — верьте в Меня».

Так велико было сострадание Иисуса, что он искал способ (и создал его), как повлиять на мир таким образом, чтобы все могли прийти в рай (к Самореализации), если не как-то иначе, то хотя бы через него. Ведь он победил страдание и смерть. Это можете и вы.

Величайшим провозвестием Христа является не обещание, что у вас будет вечная жизнь, — а утверждение, что она у вас уже есть. Вы не должны обрести братство в Боге — оно уже есть. Вы не получите всё, что попросите, — вы уже всё имеете.

Необходимо только знать об этом. Ты есть творец своей реальности. Какой ты мыслишь себе жизнь, такой она для тебя и обернется. И никак иначе.

Твоя мысль рождает реальность. Это первый шаг творения. Бог-Отец — это мысль. Твоя мысль — прародитель, который порождает всё остальное.

Это один из законов, которые мы должны помнить.

Да.

А ты можешь перечислить остальные?

Я уже перечислил тебе остальные. Я рассказывал тебе о них с начала времен. Снова и снова Я повторял их тебе. Я посылал вам учителя за учителем. Вы не слушаете моих учителей. Вы убиваете их.

Но почему? Почему мы убиваем самых святых из нас? Мы убиваем их или изгоняем, что, впрочем, одно и то же. Почему?

Потому что они противятся любой мысли, которая oтрицает Меня. А вам приходится отрицать Меня, если вы отрицаете свое «Я».

С чего бы мне хотеть отрицать Тебя или себя?

Потому что тe6e страшно. И еще, потому, что Мои обещания «слишком хороши, чтобы быть правдой». И потому, что вы не в состоянии принять величайшую Истину. Вот почему вы должны умалить себя до такой «духовности», которая учит страху, зависимости и нетерпимости, а не любви, силе и приятию.

Вы полны страха, больше всего вы боитесь того, что Мое величайшее обещание может оказаться величайшей ложью всей жизни. И вы создаете величайшие фантазии, какие только можете, чтобы защитить себя. Вы утверждаете, что любое обещание, которое дарует вам силу Бога и гарантирует вам любовь Бога, должно быть лживым обещанием дьявола.

Бог бы никогда не дал такого обещания, говорите вы себе, на это способен только дьявол — чтобы, искусив, склонить вас к отрицанию истинной сути Бога, как грозного, осуждающие, ревнивого, мстительного, карающего существа-над-существами.

Хотя такое описание скорее подходило бы дьяволу (если бы таковой существовал), вы приписали эти дьявольские характеристики Богу, чтобы убедить самих себя не принимать Божественных обещаний своего Создателя или Богоподобных качеств своего «Я». Такова сила страха.

Я стараюсь избавиться от своего страха. Можешь ли Ты рассказать мне — снова — более подробно, о законах?

Первый Закон заключается и том, что ты можешь быть кем угодно, делать, что тебе угодно, и иметь всё, что тебе угодно. Второй закон — ты притягиваешь то, чего боишься.

Почему это так?

Чувство является силой, которая притягивает. Чего ты сильно боишься — то и испытаешь. Любое животное (а их вы привыкли считать более низкой формой жизни, хотя животные демонстрируют в своих действиях больше целостности и постоянства, чем люди) сразу же узнает, боишься ли ты его. Растения, которые вы считаете еще более низкой формой жизни, гораздо лучше реагируют на тех людей, которые любят их, чем на тех, кому они безразличны.

Всё это не случайно. Во Вселенной нет случайностей — есть великий замысел, невообразимо сложная «снежинка».

Чувство — это энергия в движении. Приводя энергию в движение, ты создаешь определенный эффект. Если оперируешь достаточным количеством энергии, ты создаешь материю. Материя есть сгущенная энергия. Перемещенная. Сжатая. Если ты будешь определенным образом манипулировать энергией достаточно долго, то получишь материю. Каждому Мастеру понятен этот закон. Это алхимия Вселенной. И это — секрет всей жизни.

Мысль — это чистая энергия. Любая из мыслей, которые у тебя есть, были и будут, — созидает. Энергия твоей мысли никогда не умирает. Никогда. Она покидает твое существо и устремляется во Вселенную, вечно расширяясь. Любая мысль вечна.

Мысли сгущаются; мысли встречаются друг с другом, пересекаясь и переплетаясь в невероятном лабиринте энергий, образуя постоянно изменяющийся узор невыразимой красоты и невероятной сложности.

Похожие энергии притягиваются, формируя (если говорить простыми словами) родственные энергетические «пучки». Когда достаточное количество «пучков» похожих энергий пересекаются друг с другом, сталкиваются, — они «прилипают» друг к другу (еще один простой термин). Требуется невероятно огромное количество «слипшейся» подобной энергии, чтобы образовалась материя.

Но любая материя, в конечном счете, образуется из чистой энергии. Фактически только так она и может образоваться. Когда энергия стала материей, она продолжает оставаться материей еще очень долго, — если только ее структура не разрушается под воздействием противоположной или непохожей формы энергии. Эта непохожая энергия, воздействуя на материю, по существу, разваливает ее, высвобождая ту сырую энергию, из которой она состояла.

Это и есть — в упрощенном виде — теория, стоящая за вашей атомной бомбой. Эйнштейн ближе всех других людей — как до, так и после него — подошел к открытию, объяснению и использованию созидательного секрета Вселенной.

Теперь тебе должно быть более понятно, как люди похожего склада ума могут, думая в одном направлении, создавать желаемую реальность. Фраза «где двое или трое собраны во имя Мое» приобретает значительно более глубокий смысл.

Конечно же, когда целые человеческие общества мыслят определенным образом, очень часто происходят потрясающие вещи — и совсем не обязательно желанные. Например, общество, живущее в страхе, очень часто — собственно говоря, неизбежно — производит на свет именно то, чего оно страшится больше всего.

Подобным же образом большие общины и братства часто находят чудотворную силу в объединенном мышлении (или в том, что иногда называют совместной молитвой).

И должно быть предельно ясно, что даже индивидуумы, если их мысль (молитва, надежда, желание, мечта, страх) удивительно сильна, могут в себе и для себя произвести такие же результаты. Иисус делал это регулярно.

Он понимал, как манипулировать энергией-материей, как перестраивать ее, как перераспределять ее и как полностью ее контролировать. Многие Мастера знали об этом. Многие знают об этом и сейчас. Можешь узнать это и Ты. Прямо сейчас.

Я говорю о познании добра и зла, которое вкусили Адам и Ева. Пока они не поняли этого, не могло быть жизни, какой ты ее знаешь. Адам и Ева (это мифические имена, которые вы дали Первому Мужчине и Первой Женщине) были Отцом и Матерью человеческого опыта.

То, что описывается как падение Адама, в действительности было его возвышением — величайшим из событий в истории человечества. Без этого мир относительности не существовал бы. Деяние Адама и Евы было не первородным грехом, но воистину первым благословением. И вам следовало бы благодарить их от всего сердца — первыми сделав «неверный» выбор, Адам и Ева создали возможность совершения выбора, как такового.

В своей мифологии вы сделали Еву «плохой», соблазнительницей, которая съела плод, заключающий к себе знание добра и зла, и стыдливо пригласила Адама присоединиться к ней. Эта мифологическая установка позволила вам сделать женщину «причиной всех бед» мужчин, что и явилось причиной всевозможных искривлений реальности, не говоря уже об искажениях сексуальности и связанных с ними недоразумениях. Как можно чувствовать себя столь хорошо, делая что-то, столь плохое?

Тебя постигнет то, чего ты более всего боишься. Страх будет притягивать к тебе это, как магнит. Во всех ваших святых писаниях — любых созданных вами вероисповеданий и традиций — содержится ясное наставление: «Не бойся». Ты считаешь, что это случайность?

Законы очень просты.

1. Мысль творит.

2. Страх притягивает подобную энергию.

3. Любовь — это всё, что есть.

Стоп, а вот третьего, я не понял. Как же любовь может быть всем, что есть, если страх притягивает подобную энергию?

Любовь — это абсолютная реальность. Это — единственное. Это — всё. Ощущение любви есть твое переживание Бога.

Такова высшая Истина: любовь — это всё, что есть, всё, что было, и всё, что когда-либо будет. Когда ты идешь к Абсолюту — ты идешь к любви.

Сфера относительного была создана для того, чтобы Я мог переживать Себя Самого, — Я уже говорил тебе об этом. Однако, от этого сфера относительного не становится реальной. Это сотворенная реальность, которую ты и Я выдумали и продолжаем выдумывать — для того, чтобы мы могли познать себя на опыте.

При этом, созданное может казаться очень даже реальным. Его предназначение — казаться настолько реальным, чтобы мы принимали его как истинно существующее. Таким образом, Бог ухитрился создать «что-то еще», помимо Себя Самого (хотя, строго говоря, это невозможно, поскольку Бог есть — Я Есмь — Всё Сущее).

Создав «что-то еще» — а именно, сферу относительного, — Я создал среду, в которой ты можешь выбрать быть Богом, а не просто слушать, как тебе говорят, что ты есть Бог; среду, в которой ты можешь переживать Божественность, как акт созидания, а не просто концепцию; среду, в которой маленькая свеча на солнце — самая крохотная душа — может познать себя, как свет.

Страх — это обратная сторона любви. Это то, что называется изначальной полярностью. Создавая сферу относительного, Я сначала создал Свою противоположность. Теперь в той сфере, где живете вы, на физическом плане, есть только два пространства жизни; пространство страха и пространство любви. Мысли, исходящие из страха, всегда порождают один вид проявлений на физическом плане. Мысли, исходящие из любви, порождают другой вид.

Мастера, жившие па этой планете, раскрыли секрет относительного мира — и отказались признавать его реальность. Говоря кратко, Мастера — это те, кто выбрал Любовь. В любом случае. В любое мгновение. При любых обстоятельствах. Даже когда их убивали, они любили своих убийц. Даже когда их преследовали, они любили своих гонителей.

Вам очень трудно понять это, еще труднее так действовать. И всё же, это именно то, что всегда делал любой Мастер. Независимо от философии, независимо от традиции, независимо от религии — это именно то, что всегда делал любой Мастер.

Этот пример, этот урок демонстрировался для вас очень наглядно. Он предлагался вашему вниманию снова и снова. Из века в век и по всей земле. В течение всех ваших жизней в каждый момент времени. Вселенная использовала всю свою изобретательность, чтобы донести эту Истину до вас. В песнях и прозе, в поэзии и танце, в словах и движениях, в подвижных картинах, которые вы называете кинофильмами, и в собраниях слов, которые вы называете книгами.

Об этом кричали с высочайшей горы, на самом дне был слышен этот шепот. Во всех коридорах человеческого опыта эхо разносило Истину, в любви найдешь ответ. Но вы не слушали.

И вот теперь ты пришел к этой книге и спрашиваешь Бога о том, о чем Бог говорил тебе бесчисленное множество раз, бесчисленным количеством способов. И Я снова скажу тебе об этом же — здесь, в контексте этой книги. Будешь ли ты слушать теперь? Услышишь ли?

Что, по-твоему, привело тебя к этому тексту? Как случилось, что ты держишь его сейчас в своих руках? Может быть, тебе кажется, что Я не знаю, что делаю? Во Вселенной не бывает случайных совпадений.

Я слышал плач твоего сердца. Я видел искания твоей души. Я знаю, как глубоко ты жаждал Истины. В боли ты взывал о ней, и в радости. Ты бесконечно молил Меня, чтобы Я показал Себя. Объяснил Себя, Открыл Себя.

И Я делаю это здесь — настолько просто, что ты не сможешь понять неправильно. Языком настолько легким, что ты не сможешь запутаться. Используя слова настолько понятные, что ты не сможешь потеряться среди них.

Итак, начинай. Спрашивай меня обо всём. Обо всём. Я найду способ донести до тебя ответ. Всю Вселенную Я использую для того, чтобы сделать это. Будь внимательным. Эта книга — далеко не единственный Мой инструмент. Ты можешь задать вопрос, а затем отложить книгу в сторону. Но смотри вокруг. Слушай, Ответ может быть в словах первой же песни, которую ты услышишь. В первой же газетной статье, которую ты прочтешь.

В сюжете первого фильма, который ты посмотришь. В случайных словах первого встречного. В шепоте реки или океана, в ветерке, который погладит твою щеку. Все эти средства — Мои; все эти возможности открыты для Меня. Я буду говорить с тобой, если ты будешь слушать. Я приду к тебе, если ты пригласишь Меня. И тогда Я покажу тебе, что Я всегда был рядом. И везде.

2

Ты укажешь мне путь жизни: полнота

радостей пред лицем Твоим, блаженство

в деснице. Твоей вовек.

Псалом 15: 11

Я искал путь к Богу всю свою жизнь...

Я знаю.

... и теперь я нашел его и не могу в это поверить. Такое ощущение, что я сижу тут и пишу сам себе.

Именно это ты и делаешь.

Но это, как-то, не слишком похоже на общение с Богом.

А ты бы хотел грома и молний? Я подумаю, как это устроить.

Ты же знаешь — не так ли, — что найдутся люди, которые назовут всю эту книгу богохульством. Особенно если Ты по-прежнему будешь казаться мудрым, но «своим парнем».

Позволь Мне объяснить тебе кое-что. У вас есть представление о том, что Бог проявляется в жизни только одним определенным образом. Это очень опасное представление.

Оно не позволяет вам видеть Бога повсюду. Если ты думаешь, что Бог выглядит только так и не иначе, или Его можно услышать только так и не иначе, или Он вообще есть только такой и не иной, — ты будешь смотреть мимо Меня и днем, и ночью. Ты проведешь всю свою жизнь в поисках Бога и не найдешь Её. А все потому, что ты ищешь Его. Это Я говорю в качестве примера.

Сказано, если ты не видишь Бога и в мирском, и в возвышенном, ты упускаешь половину. И это — великая Истина.

Бог есть и в печали, и в радости, в горьком и в сладком. За всем стоит божественный замысел — и поэтому, во всём есть божественное присутствие.

Однажды я начал писать книгу, которая называлась «Бог — это Бутерброд с Салями».

Это могла бы быть очень хорошая книга. Я вдохновил тебя на это. Почему ты так и не написал ее?

Она казалась богохульной. Или, по меньшей мере, была ужасно непочтительной.

Ты хотел сказать, чудесно непочтительной! С чего ты взял, что Бог — это только «почтительность»? Бог — это высокое и низкое. Горячее и холодное. Левое и правое. Почтительность и непочтительность!

Уж не думаешь ли ты, что Бог не умеет смеяться? Уж не кажется ли тебе, что Бог не получает удовольствия от хорошей шутки? Или ты решил, что у Бога отсутствует чувство юмора? Не думаешь ли ты, что юмор создал кто-то другой?

Неужто ты должен общаться со Мной только почтительным шепотом? Думаешь, жаргон и крепкие словечки мне не известны? Ты можешь говорить со Мной так, как говорил бы со своим лучшим другом.

Неужто ты думаешь, что есть хоть одно слово, которого Я не слышал? Зрелище, которого Я не видел? Звук, который Мне незнаком?

Не думаешь ли ты, что одни из них я презираю, а другие — люблю? Вот что Я тебе скажу: Я ничего не презираю. Ничто не отвратительно для Меня. Это жизнь, а жизнь есть дар; неизъяснимое сокровище; самое святое из всего святого.

Я есмь жизнь, поскольку Я есмь то, из чего состоит жизнь. И каждый из ее аспектов наделен божественным смыслом. Ничто не существует — ничто — без причины, понятой и одобренной Богом.

Как это может быть? А как насчет того зла, которое творит сам человек?

Ты не в состоянии создать ничего — ни мысль, ни предмет, ни событие, ни какой бы то ни было опыт, — ничего такого, что бы не входило в Божий план. Ибо план Бога таков, чтобы ты создавал всё, что угодно, все, что ни пожелаешь. В этой свободе и заключается опыт Бога как Бога — и для этого опыта Я создал Вас, И саму жизнь.

Зло — это то, что вы зовете злом. Но даже это Я люблю, поскольку только через то, что вы зовете злом, вы можете познать добро; только через то, что вы называете деяниями дьявола, вы можете познать и творить деяния Бога. Я не люблю горячее больше, чем холодное; высокое — больше чем низкое; левое — больше чем правое. Это всё относительно. Это всё — часть того, что есть.

Я не люблю «хорошее» больше, чем «плохое». Гитлер попал в рай. Когда ты поймешь это, ты поймешь Бога.

Но меня воспитывали в вере в то, что добро и зло существуют. Что правда и неправда на самом деле противоположны друг другу. Что некоторые вещи нехороши, неправильны, неприемлемы в глазах Бога.

Всё «приемлемо» в глазах Бога, ибо как может Бог не принять то, что есть? Отвергнуть что-то, означает отрицать, что это существует. Сказать, что что-то нехорошо, означает сказать, что оно не есть часть Меня, — а это невозможно.

Ты придерживайся своих убеждений и оставайся верен своим ценностям, ведь это ценности твоих родителей и прародителей, твоих друзей, твоего общества. Они образуют структуру твоей жизни, и потерять их означало бы распустить ткань твоего жизненного опыта. Однако, исследуй их поочередно. Пересматривай ценности одну за другой. Не разбирай весь дом до основания, но изучи каждый кирпич и замени те, что выглядят треснутыми, больше не поддерживают структуру.

Твои идеи о правильном и неправильном — лишь идеи. Это те мысли, которые формируют и создают то, Кем Ты Являешься. И есть лишь один резон изменить любую из них, лишь одна причина такого изменения: когда ты не счастлив тем, Кто Ты Есть сейчас.

Только ты можешь знать, счастлив ли ты. Только ты можешь сказать о своей жизни: «Это мое творение (сын), которым я вполне доволен».

Если твои ценности служат тебе — придерживайся их. Отстаивай их в споре. Защищай их.

Но защищай их так, чтобы не причинить никому вреда. Вред, причиненный другому, не является необходимым элементом исцеления.

Ты говоришь: «Придерживайся своих ценностей» — и тут же утверждаешь, что все наши ценности ложны. Помоги мне с этим разобраться.

Я не говорил, что ваши ценности ложны. Но они и не правильны. Они просто суждения. Оценки. Решения. По большей части, это решения, сделанные не тобой, а кем-то другим. Твоими родителями, возможно. Твоей религией. Твоими учителями, историками, политиками.

Очень немногие из тех ценностных суждений, которые ты принял как свою истину, были основаны на твоем собственном опыте. Но, ведь, ты пришел сюда именно ради опыта — и именно из своего опыта тебе предстояло создавать себя. Ты же создал себя из опыта других.

Если бы и существовала такая вещь, как грех, именно это и было бы грехом: позволить себе стать тем, кто ты есть, на основе опыта других. Это и есть тот «грех», который ты совершаешь. И все вы. Вы даже не ждете своего собственного опыта, вы принимаете опыт других как Евангелие (в буквальном смысле этого слова), а затем, впервые сталкиваясь с собственно опытом, вы перекрываете его тем, что, как вам кажется, вы уже знаете.

Если бы вы не делали этого, у вас мог бы быть совершенно иной опыт — опыт, который мог бы сделать ваших учителей, ваши первоисточники неправыми. В большинстве случаев вы не желаете признать неправыми своих родителей, свои школы, свои религии, свои традиции, свои священные писания — поэтому, вы отрицаете свой собственный опыт в пользу того, что вам было велено так думать.

И ничто не иллюстрирует это лучше, чем ваше отношение к человеческой сексуальности.

Каждый знает, что сексуальный опыт может быть самым любовным, самым радостным, самым мощным, самым возбуждающим, самым обновляющим, самым насыщающим энергией, самым утверждающим, самым доверительным, самым объединяющим, самым восстанавливающим физическим опытом, на который люди только способны.

Открыв это для себя на практике, ты, однако, выбрал, вместо этого, принять для себя суждения, оценки, мнения и идеи о сексе, провозглашенные другими. И у этих других был свой собственный интерес в том, как именно ты будешь думать.

Все эти мнения, суждения и идеи прямо противоречили твоему личному опыту, однако, поскольку для тебя немыслимо, что твои учителя могут быть неправы, ты убеждаешь себя в том, что не прав твой опыт. Результатом является то, что ты предал свою истину в этом вопросе, и это для тебя — разрушительно.

То же самое ты сделал с деньгами. Каждый раз в твоей жизни, когда у тебя было много денег, ты чувствовал себя прекрасно. Ты чувствовал себя прекрасно, получая их, и ты чувствовал себя прекрасно, тратя их. В этом не было ничего плохого, ничего злого, ничего внутренне «неправильного». Однако, ты настолько глубоко впитал в себя наставления других по этому вопросу, что отверг свой собственный опыт в пользу «истины».

Приняв эту «истину» как свою собственную, ты сформировал вокруг нее множество мыслей — созидательных мыслей. Ты создал, таким образом, вокруг денег свою личную реальность, которая отталкивает их от тебя — ибо, зачем тебе хотеть привлекать к себе то, что не хорошо?

Удивительным образом тебе удалось создать аналогичное противоречие и в отношении Бога. Все твои сердечные ощущения говорят тебе, что Бог — это хорошо. Всё, чему тебя учат твои учителя, говорит о том, что Бог — это плохо. Твое сердце говорит тебе, что Бога нужно любить без страха. Твои учителя говорят тебе, что Бога следует бояться, поскольку он — мстительный Бог.

Ты должен жить в страхе Божьего гнева, говорят они. Ты должен дрожать в Его присутствии. Всю свою жизнь ты должен бояться кары Господней. Ибо сказано, что Господь «справедлив». И только Богу известно, с какими неприятностями тебе придется столкнуться, представ пред Его ужасной справедливостью. Ты, таким образом, должен быть «покорным» Божьим заповедям. А иначе...

Главное — вам не следует задаваться такими логическими вопросами, как: «Если Бог действительно желал строгого повиновения Его Законам, почему Он создал возможность их нарушения?» Ну да, ваши учителя всегда готовы ответить: потому, что Бог хочет, чтобы у вас была «свобода выбора».

Но может ли выбор быть свободным, если, выбирая одно вместо другого, ты получаешь наказание? Какая может быть «свобода воли», если эта воля, которую должно исполнять, — не твоя, а чья-то? Те, кто учит вас этому, превращают Бога в лицемера.

Вам говорят, что Бог есть прощение и сострадание — но, если ты не попросишь об этом прощении «правильно», если ты не «придешь к Богу» должным образом, твоя мольба не будет услышана, твой плач останется незамеченным. Впрочем, даже это было бы не так уж плохо, если бы был только один «должный образ». Но ведь этих «должных образов» столько же, сколько и учителей.

Так что, большинство из вас проводит значительную часть своей взрослой жизни в поисках «правильного» способа поклонения, послушания и служения Богу. Ирония заключается в том, что Я не хочу вашего поклонения. Мне не нужно ваше послушание, и вам совсем не обязательно служить Мне.

Такого поведения на всём протяжении истории требовали от своих подданных монархи — которые обычно были эгоманами и тиранами, никогда не чувствовавшими себя в безопасности. Но этого никогда не требовал Бог, ни в каком смысле, — и примечательно, что мир до сих пор не уразумел, что подобные требования — подлог, не имеющий ничего общего с нуждами и желаниями Божественного.

Божественное ни в чем не нуждается, ибо, Всё Сущее есть именно это: всё, что существует. Так что, Оно, по определению, не нуждается и не испытывает недостатка ни в чем.

Если вы выбираете верить в такого Бога, который некоторым образом нуждается в чем-то — и так обижается, если не получает желаемого, что наказывает тех, от кого Он ожидал получить это, — то вы выбираете верить в такого Бога, который значительно меньше Меня. Вы воистину Дети Малого Бога.

Нет, дети Мои, пожалуйста, позвольте Мне уверить вас еще один раз на этих страницах в том, что Мне ничего не нужно. Я ничего от вас не требую.

Это, впрочем, совсем не означает, что у Меня нет желаний. Желания и нужды — не одно и то же (хотя многие из вас сделали их одним и тем же в вашей нынешней жизни).

Желание — это начало всего творения. Это первая мысль. Великое чувство в душе. Это Бог, выбирающий, что создать дальше. Каковы же желания Бога?

Первое: Я желаю познать и ощутить Себя, во всей Своей Славе, — познать, Кто Я Есть. Пока Я не изобрел вас — и все миры Вселенной, — это было для Меня невозможным.

Второе: Я желаю, чтобы вы познали и ощутили, Кто Вы Есть в Действительности, используя ту силу, которую Я дал вам: силу создавать и чувствовать себя так, как вы выберете.

Третье: Я желаю, чтобы весь процесс жизни был ощущением постоянной радости, непрерывного творения, бесконечного расширения и полного осуществления в каждый настоящий момент.

Я установил совершенную систему, в которой все эти желания могут быть осуществлены. И они осуществляются сейчас, в этот самый момент. Единственная разница между тобой и Мной — в том, что Я знаю это.

В момент твоего полного знания (а этот момент может наступить для тебя в любое время) ты будешь чувствовать себя так же, как Я Себя чувствую всегда: абсолютно радостным, любящим, принимающим, благословляющим и благодарным.

Это — Пять Позиций Бога, и прежде, чем мы завершим этот диалог, Я покажу тебе, как применение этих позиций в твоей нынешней жизни может — и должно — привести тебя к Богоподобию.

Всё это — очень длинный ответ на очень, короткий вопрос.

Да, придерживайся своих ценностей, пока ты ощущаешь, что они служат тебе. При этом, однако, обращай внимание на то, привносят ли те ценности, которым служишь ты — своими мыслями, словами и действиями, — в пространство твоего опыта самую высокую и лучшую идею о тебе самом.

Рассмотри свои ценности одну за другой. Вынеси их на общественное обозрение. Если ты можешь сказать миру, кто ты есть и во что ты веришь, не сбиваясь и без колебаний, — значит, ты удовлетворен собой. У тебя нет необходимости продолжать этот диалог со Мной, поскольку ты уже создал собственное «Я» — и жизнь для этого «Я», — которые не нуждаются ни в каких дальнейших улучшениях. Ты достиг совершенства. Отложи эту книгу.

Моя жизнь не совершенна и даже не близка к совершенству. Я не совершенен. В действительности я — клубок несовершенств. Мне хочется, и иногда я желаю этого всем своим сердцем, уметь исправить все эти несовершенства; всё то, что определяет мое поведение, предопределяет мои неудачи, стоит у меня на пути. Наверное, поэтому я и пришел к Тебе. Мне не удалось найти ответы самостоятельно.

Я рад, что ты пришел. Я всегда был здесь для того, чтобы помочь тебе. И сейчас Я здесь. Тебе нет нужды искать ответы в одиночку. И никогда не было.

Однако, всё это выглядит так... самонадеянно... просто сидеть и вести с Тобой диалог, причем Ты — Бог — так вот запросто отвечаешь. Слушай, это ведь безумие.

Понятно. Все авторы Библии были нормальными, а ты — безумен.

Писавшие Библию были свидетелями жизни Христа и правдиво зафиксировали то, что сами слышали и видели.

Поправка. В большинстве своем авторы Нового Завета никогда не встречались с Иисусом и не видели его за всю свою жизнь. Они жили через много лет после того момента, когда Иисус покинул Землю. Они бы не узнали Иисуса из Назарета, если бы столкнулись с ним на улице.

Но...

Авторы Библии были великими верующими и великими историками. Они фиксировали предания, которые переходили к ним и их друзьям от старшего поколения, а к тем — от их предшественников. Так и шло до тех пор, пока не были сделаны первые записи.

И далеко не все записи авторов Библии вошли в окончательный документ.

Вокруг учения Иисуса очень скоро начали возникать «церкви». И, как это всегда бывает, когда вы группируетесь вокруг сильной идеи, в этих церквах были отдельные люди, которые определяли, какие части Истории Иисуса надо рассказывать и как. Этот процесс отбора и правки продолжался всё время, пока собирались, записывались и публиковались тексты Евангелий и всей Библии.

И даже, через несколько столетий, после оформления оригинальных писаний, Вселенский Собор Церкви в очередной раз определил, какие доктрины и истины должны быть включены в официальный вариант Библии, а какие было бы «вредно» или «преждевременно» открывать массам.

Существовали также и другие святые писания — их создавали в моменты вдохновения обычные во всех остальных отношениях люди, не более безумные, чем ты.

Уж не предполагаешь ли Ты, — Господи, надеюсь, нет, — что и эти записи в один прекрасный день станут «святым писанием»?

Дитя мое, всё в жизни свято. В этом смысле — да, эти писания являются святыми. Но Я не собираюсь играть с тобой в слова, потому что знаю, что ты имеешь в виду.

Нет, Я не предполагаю, что когда-то и эта рукопись станет святым писанием. По крайней мере, не в ближайшие несколько сотен дет — для этого нужно, чтобы твой язык стал старомодным.

Понимаешь ли, проблема состоит в том, что язык нашего общения — слишком уж разговорный, слишком бытовой, слишком современный. И люди решат, что, если бы Бог действительно говорил с тобой непосредственно, он бы говорил не так, как твой сосед по дому. В языке Бога должно быть нечто заставляющее благоговеть. Некое благолепие. Словом, Божественность.

Как Я уже говорил, это — часть проблемы. Люди воспринимают Бога как «проявляющегося» только в одной форме. Всё, что не укладывается в эту форму, воспринимается как богохульство.

Как я и говорил раньше.

Как ты и говорил раньше. Но давай обратимся к корню твоего вопроса. Почему ты думаешь, что вести диалог с Богом — безумие? Разве ты не веришь в молитву?

Верю, но это другое. Молитва для меня всегда была односторонней связью. Я прошу, а Бог молчит.

Бог ни разу не ответил на молитву?

О да, отвечал, но понимаешь ли, словесно — никогда. Со мной, конечно же, случались самые разные вещи в жизни, которые, как я убежден, были ответом — очень прямым ответом — на молитву. Но Бог никогда не говорил со мной.

Понятно. Итак, этот Бог, в которого ты веришь, этот Бог может сделать всё, — Он только говорить не умеет.

Конечно, Бог может говорить, если захочет. Просто не кажется вероятным, что Бог захочет говорить со мной.

В этом причина всех проблем, с которыми ты сталкиваешься в жизни, — ты не считаешь себя достойным того, чтобы с тобой говорил Бог.

Великие Небеса! Как ты вообще можешь ожидать услышать Мой голос, если ты представить себе не можешь, что ты заслуживаешь того, чтобы с тобой просто поговорили?

Вот что Я тебе скажу: прямо сейчас Я творю чудо, ибо Я говорю сейчас не только с тобой, но и с каждым, кто держит в руках эту книгу и читает эти слова.

Я говорю сейчас с каждым из них. Я знаю, кто из них есть кто. Я знаю сейчас, кто найдет свой путь к этим словам, — и Я знаю, что (как и всегда при общении со Мной) некоторые смогут слышать, некоторые же смогут только слушать, но не услышат ничего.

Хорошо, и это приводит нас к другой проблеме. Я уже думаю о том, чтобы опубликовать этот материал, — думаю уже сейчас, пока он еще находится в стадии написания.

Так. Ну и в чем «проблема»?

Не будут ли говорить, что я создаю всё это ради дохода? И не будет ли тогда сама идея выглядеть подозрительной?

Ты хочешь написать что-то для того, чтобы заработать много денег?

Нет. Я не поэтому начал всё это. Я начал этот диалог на бумаге потому, что мой разум мучился вопросами на протяжении тридцати лет, — вопросами, на которые я смертельно жаждал получить ответы. Идея о том, чтобы превратить всё это в книгу, пришла позже.

От Меня.

От Тебя?

Да. Ты думаешь, Я бы позволил тебе растратить все эти замечательные вопросы и ответы впустую?

Я как-то не задумывался об этом. В самом начале я просто хотел получить ответы на вопросы, избавиться от подавленности, закончить поиск.

Хорошо. В таком случае прекрати сомневаться в своих мотивах (ты делаешь это непрестанно) и давай продолжим.

3

Ну что ж, у меня сотня вопросов. Тысяча. Миллион. Проблема заключается в том, что иногда я не знаю, с чего начать.

Просто напиши список вопросов. Начни с чего угодно. Прямо сейчас. Начинай писать список вопросов, которые к тебе приходят.

Хорошо. Некоторые из них могут показаться довольно простыми, даже плебейскими.

Прекрати судить себя. Просто называй их по порядку.

Хорошо. Ну, вот вопросы, которые приходят прямо сейчас.

1. Когда, наконец, моя жизнь даст мне передышку? Что требуется для того, чтобы «всё сложилось» и я мог достичь хотя бы какого-то успеха? Может ли эта битва когда-нибудь закончиться?

2. Когда я достаточно узнаю о человеческих отношениях, чтобы у меня они складывались гладко? Есть ли вообще какой-то способ быть счастливым в отношениях? Неужели они должны быть постоянной проблемой?

3. Почему я, похоже, не могу привлечь достаточно денег в свою жизнь? Неужели я обречен до конца своих дней копить и экономить? Что не дает мне реализовать мой потенциал в этом отношении?

4. Почему я не могу заниматься тем, чем на самом деле хочу заниматься в жизни, и нормально зарабатывать именно этим?

5. Как можно решить мои проблемы, связанные со здоровьем? Я жертва такого набора хронических заболеваний, что хватит на всю жизнь. Почему я всем этим болею?

6. Каков тот кармический урок, который я, по идее, должен выучить здесь? Чем я стараюсь овладеть?

7. Существует ли такая вещь, как реинкарнация? Сколько у меня было жизней в прошлом? Кем я тогда был? «Кармический долг» — это реальность?

8. Я иногда чувствую себя сенситивом. Существует ли вообще такая вещь, как «быть сенситивом»? Обладаю ли я каким-то психическим даром? Не «от нечистого» ли подобный дар?

9. Нормально ли брать деньги за добрые дела? Если я выберу выполнять в мире целительную работу — работу Бога, — могу ли я, занимаясь этим, приобрести также финансовое изобилие? Или эти две вещи являются взаимоисключающими?

10. Секс — это хорошо? И вообще, что действительно стоит за этим человеческим опытом? На самом ли деле секс существует только для продолжения рода, как утверждают некоторые религии? На самом ли деле истинная святость и просветление достижимы через отрицание или трансмутацию сексуальной энергии? Допустим ли секс без любви? Могут ли физические ощущения быть достаточной причиной для того, чтобы заниматься сексом?

11. Зачем Ты сделал секс таким приятным, таким красивым, таким мощным человеческим опытом, если всё, что мы должны делать, — это по возможности воздерживаться от него? В чем тут дело? И вообще, почему все приятные вещи всегда либо «аморальны», либо «незаконны», либо «портят фигуру»?

12. Есть ли жизнь на других планетах? Прилетали ли к нам оттуда? Наблюдают ли за нами сейчас? Увидим ли мы неопровержимые доказательства внеземной жизни до того, как умрем? Правда ли, что у каждой формы жизни есть свой Бог? Являешься ли Ты Богом Всего Этого?

13. Наступит ли когда-нибудь утопия на планете Земля? Покажет ли когда-нибудь Бог Себя людям Земли, как обещал? Состоится ли Второе Пришествие? Наступит ли когда-нибудь Конец Света, или апокалипсис, как пророчит Библия? Существует ли единственная истинная религия? Если да, то какая?

Вот только небольшая часть моих вопросов. Как я сказал, у меня их еще сотни. Некоторые из них смущают меня — они кажутся такими наивными. Но ответь на них, пожалуйста, по очереди, и давай «обсудим» их.

Хорошо. Мы начинаем. И не извиняйся за эти вопросы. Это вопросы, которые мужчины и женщины задавали на протяжении сотен лет. И если бы эти вопросы были глупыми, их бы не задавали снова и снова в каждом поколении. Итак, давай приступим к вопросу номер один.

1. Когда, наконец, моя жизнь даст мне передышку? Что требуется для того, чтобы «всё сложилось» и я мог достичь хотя бы какого-то успеха? Может ли эта битва когда-нибудь закончиться?

Я установил во Вселенной Законы, которые позволяют тебе иметь — создавать — в точности то, что ты выбираешь. Эти законы невозможно ни нарушить, ни игнорировать. Ты следуешь этим законам прямо сейчас, когда читаешь это. Ты не можешь не следовать Закону, ибо так всё устроено. Ты не можешь устраниться от этого; не можешь действовать вне этого.

Каждую минуту твоей жизни ты действовал в пределах этого, и всё, что ты когда-либо переживал, ты, таким образом, сам создал.

Ты находишься в партнерстве с Богом. У нас с тобой заключено вечное соглашение. Я пообещал тебе всегда давать то, что ты просишь. Ты пообещал — просить и понимать процесс просьбы и ответа. Я уже однажды объяснил тебе этот процесс. Я сделаю это еще раз, чтобы ты ясно понял его.

Ты являешься тройственным существом. Ты состоишь из тела, разума и духа. Ты также можешь называть их физическим, нефизическим и метафизическим. Это , и ее называли многими разными именами.

То, что есть ты, есть Я. Я проявлен как Три-В-Одном. Некоторые из ваших богословов называют это Отцом,

Сыном и Святым Духом.

Ваши психологи признали этот триумвират и назвали его сознательным, подсознательным и сверхсознательным. Ваши философы называют это личностью, эго и сверх-эго. Наука называет это энергией, материей и антиматерией. Поэты говорят о разуме, сердце и душе. Мыслители Нью Эидж определяют это как тело, разум и дух.

Ваше время делится на прошедшее, настоящее и будущее. Разве не может это быть тем же, что и подсознательное, сознательное и сверхсознательное? Пространство подобным же образом разделено на три части: «здесь», «там» и «промежуточное пространство».

Трудности начинаются с определением и описанием этого «промежуточного пространства». Как только ты начинаешь определять или описывать — пространство, которое ты описываешь, становится «здесь» или «там». При этом мы знаем, что «промежуточное пространство» — существует. Это то, что удерживает «здесь» и «там» на своих местах. Точно так же, как вечное «сейчас» удерживает на своих местах «до» и «после».

Эти три аспекта тебя самого суть фактически три энергии. Ты мог бы называть их мыслью, словом и действием. Все три, соединенные вместе, рождают результат, который, на вашем языке и в вашем понимании, называется чувством, или опытом.

Твоя душа (подсознание, «Оно», дух, прошлое и т. д.) является общей суммой всех чувств, которые ты когда-либо испытал (создал). Твое осознание некоторых из них называется у вас памятью. Вспоминая, ты воссоздаешь, заново собираешь отдельные части вместе.

Собрав и воссоединив все части самого себя, ты вспомнишь, Кто Ты Есть в Действительности.

Процесс творения начинается с мысли — идеи, понятия, визуализации. Всё, что ты видишь, когда-то было чьей-то идеей. Всё, что существует в вашем мире, изначально существовало в форме чистой мысли. Это справедливо и в отношении Вселенной.

Мысль — это первый уровень творения.

Следующим идет слово. Всё, что ты говоришь, есть мысль выраженная. Слово созидательно, оно посылает творческую энергию во Вселенную. Слова более динамичны (или, можно сказать, более созидательны), чем мысли, поскольку слова представляют собой иной уровень вибраций, чем мысли. Слова в большей степени влияют на Вселенную (изменяют ее).

Слова — это второй уровень творения.

Затем идет действие. Действия — это слова в движении. Слова — мысли выраженные. Мысли — идеи сформированные. Идеи — энергии собранные. Энергии — силы высвобожденные. Силы — это элементы существующие. А элементы суть частички Бога, части Целого, то, из чего состоит всё.

Начало есть Бог. Конец есть действие. Действие есть Бог создающий — или Бог переживаемый.

Твоя мысль о самом себе такова: ты недостаточно хорош, недостаточно замечателен, недостаточно безгрешен для того, чтобы быть частью Бога, быть в партнерстве с Богом. Ты так долго отрицал, Кто Ты Есть, что уже забыл, Кто Ты Есть.

И это произошло не по случайности или совпадению. Это все — часть божественного плана. Ибо ты не смог бы объявить, создать, пережить то, Кто Ты Есть, если бы ты уже был этим.

Тебе было необходимо вначале разорвать (отрицать, забыть) твою связь со Мной, чтобы во всей полноте пережить ее, полностью создав ее заново — или заново призвав ее. Ведь твоим — и Моим — самым великим желанием было, чтобы ты смог пережить себя как ту часть Меня, которой ты являешься. Таким образом, ты находишься в процессе переживания самого себя через создание себя заново в каждый отдельный момент. Так же, как и Я. Через тебя.

Видишь, в чем состоит это партнерство? Постиг его смысл? Это святое сотрудничество, воистину — святое причастие.

Твоя жизнь «даст тебе передышку» тогда, когда ты решишь выбрать это сотрудничество. До сих пор ты его пока еще не выбрал. Ты всё откладывал, продлевал, медлил, протестовал. Пришло, наконец, время для того, чтобы ты провозгласил и произвел то, что тебе было обещано. Для этого, тебе необходимо поверить в обещание и жить им. Ты должен прожить обещание Бога.

Обещание Бога сводится к тому, что ты есть Его сын. Ее порождение. Его подобие. Равный Ему.

Ага... вот ты где застрял. Ты можешь принять «Его сына», «порождение», «подобие», но тебя отбрасывает от «равного Ему». Это слишком много, чтобы принять. Слишком много величия, слишком это замечательно — слишком много ответственности. Ведь, если бы ты действительно был равным Богу, это означало бы, что ничего не делается с тобой, всё делается тобой. Больше не может быть жертв и злодеев — только результаты твоей мысли.

Говорю тебе: всё, что ты видишь в своем мире, является результатом твоего представления о нем.

Ты хочешь, чтобы твоя жизнь «дала тебе передышку»? Тогда измени свое представление о ней. О себе. Думай, говори и действуй как Бог, Которым Ты Являешься.

Разумеется, это отделит тебя от многих — от большинства — твоих знакомых. Они назовут тебя безумным. Они скажут, что ты богохульствуешь. В конце концов, ты им так надоешь, что они попытаются распять тебя.

И сделают они это не потому, что решат, будто ты живешь в мире собственных иллюзий (в большинстве своем люди достаточно великодушны, чтобы позволить тебе «сходить с ума по-своему»), а потому, что, рано или поздно, твоя истина начнет привлекать других — теми обещаниями, которые содержатся в ней для них.

Вот тут-то близкие тебе люди и начнут вмешиваться, потому что именно тогда ты начнешь представлять для них угрозу. Ведь твоя простая истина, в которой легко жить, может предложить гораздо больше красоты, больше комфорта, больше мира, больше радости и больше любви к себе и другим, чем всё, что могут выдумать твои соседи по Земле.

И эта истина, если ее примут, будет означать конец их путям. Она положит конец ненависти и страху, фанатизму и войне. Конец обвинениям и убийствам, которые свершались во имя Моё. Конец праву сильного. Конец лояльности и уважению, основанным на страхе. Конец того мира, который они знают — и который создавался тобою до сих пор.

Итак, будь готов, добрая душа. Ибо тебя будут поносить и оплевывать, обзывать и гнать и, наконец, обвинять, судить и выносить приговор — каждый по-своему — с того момента, когда ты примешь и начнешь свое святое дело — реализацию «Я>.

Зачем же тогда вообще это делать, спросишь ты?

Но ведь тебя больше не беспокоит, одобряет ли и принимает ли тебя мир. Тебя больше не удовлетворяет то, что он дал тебе. Тебя больше не радует то, что он дал другим. Ты хочешь, чтобы боль исчезла, страдания прекратились, пришел конец иллюзиям.

Ты уже пресытился миром — таким, каков он сейчас. Ты ищешь нового мира. Больше нет нужды его искать. Теперь просто призови его.

Не мог бы Ты помочь мне лучше понять, как сделать это?

Да. Начинай со своей Самой Высокой Мысли о самом себе. Вообрази себя таким, каким бы ты был, если бы жил этой мыслью каждый день. Представь себе, что бы ты думал, делал и говорил и как бы ты реагировал на то, что делают и говорят другие.

Видишь ли ты какую-нибудь разницу между этим представлением и тем, что ты думаешь, говоришь и делаешь сейчас?

Да, я вижу. Разница велика.

Хорошо. Так и должно быть, поскольку мы знаем, что прямо сейчас ты не живешь самым высоким видением себя самого. Теперь, увидев разницу между тем, где ты находишься, и тем, где ты желал бы быть, — начинай изменения, сознательно изменяй свои мысли, слова и действия, которые будут совпадать с твоим самым великим видением.

Это потребует невероятных ментальных и физических усилий. Это повлечет за собой постоянное, в каждый момент, отслеживание каждой твоей мысли, слова и дела. Необходимо в каждый новый момент времени делать осознанные выборы. Весь этот процесс является сам по себе огромным сдвигом к осознанности.

Приняв этот вызов, ты обнаружишь, что половину своей жизни ты прожил бессознательно. То есть — не ведая на сознательном уровне, что ты выбираешь в мыслях, словах и делах, до тех пор, пока ты не испытывал на себе их последствия. Испытав же на себе эти результаты, ты отрицал, что твои мысли, слова и действия имели к ним хоть какое-то отношение.

Пора прекратить жить неосознанно. Это и есть тот вызов, который тебе предлагала твоя душа с начала времен.

Такое постоянное самонаблюдение должно быть ужасно изнурительным...

Может быть — до тех пор, пока это не станет второй натурой. В действительности, это и есть твоя вторая натура. Твоя первая натура — безусловная любовь. Твоя вторая натура — выбор сознательного проявления твоей первой, истинной, натуры.

Извини, но ведь от такого безостановочного редактирования всего, что я думаю, говорю и делаю, можно стать ужасным занудой!

Ни в коем случае. Измениться — да. Стать занудой — нет. Иисус что, был нудным? Не думаю. С Буддой что, было скучно? Люди стекались толпами и молили о том, чтобы побыть рядом с ним. Никто из достигших мастерства не был скучным. Необычным, экстраординарным — это да. Но никогда не скучным.

Итак, ты хочешь, чтобы твоя жизнь «дала тебе передышку»? Начинай сразу же представлять ее такой, какой тебе хотелось бы ее видеть, — и погружайся в это. Выявляй каждую мысль, слово и дело, которые не находятся в гармонии с этим. Уходи от них.

Когда тебя посещает мысль, которая не находится в согласии с твоим высшим видением, замени ее новой мыслью, там же и тогда же. Когда ты говоришь что-то, не соответствующее твоей величайшей идее, отметь себе на будущее: больше не говорить такого. Когда ты делаешь что-то, что расходится с твоим самым лучшим намерением, — реши, что это было в последний раз. И, по возможности, сделай это понятным для каждого, кто имел к этому какое-то отношение.

Я уже слышал это раньше, и каждый раз сопротивлялся, потому что это мне кажется нечестным. То есть, если ты болен, нельзя признавать этого. Если ты разорен, нельзя говорить об этом. Если ты чертовски несчастлив, нельзя показывать этого. Это напоминает мне анекдот про трех людей, которых послали в ад. Один был католиком, другой евреем, а третий — последователем движения «Нью Эйдж». Дьявол язвительно спросил католика: «Ну, как тебе пекло?»

Католик фыркнул: «Я принимаю его смиренно». Затем дьявол спросил еврея: «А как тебе это пекло?» Еврей ответил: «Ну а что я мог ожидать, кроме еще одного ада?» Наконец дьявол обратился к нью-эйджеру. «Пекло? — переспросил нью-эйджер, обливаясь потом. — Какое пекло?»

Это хорошая шутка. Но Я не говорю, что надо игнорировать проблему или делать вид, что ее не существует. Я говорю о том, что надо отмечать обстоятельства, а затем различать в них свою высшую истину.

Если ты разорен, то ты разорен. Не имеет никакого смысла лгать об этом, и ты делаешь себя еще слабее, если пытаешься выдумать историю, которая позволит не признать этот факт. Именно твои мысли об этом — «Разорение — это плохо», «Это ужасно», «Я плохой человек, потому что хорошие люди, которые упорно работают и действительно стараются, никогда не разоряются» и т. д. — определяют то, как ты переживаешь состояние «разоренности».

Именно твои слова об этом — «Я разорен», «У меня нет ни гроша», «У меня сплошные долги» — определяют то, как долго ты будешь оставаться разоренным. Именно твои действия (и бездействие), связанные с этим, — когда ты жалеешь самого себя, сидишь в тупом отчаянии, не пытаешься найти какой-то выход, поскольку, дескать, «А что толку-то?», — именно это и создает твою долговременную реальность.

Первое, что стоит уяснить себе о Вселенной, — это то, что никакое условие не является «хорошим» или «плохим». Оно просто есть. Поэтому перестань оценивать.

Второе, что стоит знать, — все условия временны. Ничто не остается неизменным, ничто не статично. В какую сторону изменяется ситуация — зависит от тебя.

Прости, но я должен прервать Тебя снова. А как насчет человека, который болен, но обладает верой, которая сдвигает горы, — так вот, он думает, говорит и верит, что он поправится... и умирает через шесть недель. Как такое согласуется со всем этим позитивным мышлением и позитивным действием?

Это хорошо. Ты задаешь жесткие вопросы. Это хорошо. Ты не принимаешь безрассудно Мои слова на веру. Наступит момент, когда тебе придется поверить Мне в этом вопросе, поскольку ты обнаружишь, что мы можем спорить об этом вечно, ты и Я, — до тех пор, пока останется только «попробовать самому сделать или окончательно отвергнуть». Но мы еще не подошли к этому моменту. Так что, давай продолжим этот диалог, продолжим беседовать.

Человек, у которого есть «вера, способная двигать горы» и который умирает, шесть недель спустя, сдвинул горы на шесть недель. Это, наверное, было достаточно для него. Быть может, в последний час последнего дня он решил: «Ну всё, с меня достаточно. Теперь я готов к новому приключению».

Ты мог просто не знать об этом его решении, потому что он не успел или не захотел сказать тебе о нем. И истина заключается в том, что он мог принять это решение немного раньше — на несколько дней или недель — и не сказать об этом ни тебе, ни кому-то другому.

Вы создали общество, в котором очень «ненормально» хотеть умереть. Очень «ненормально», когда у кого-то всё «нормально» со смертью. Поскольку вы не хотите умирать, вы не можете себе представить, что хоть кто-то захочет, — вне зависимости от его обстоятельств и условий.

Но существует много ситуаций, в которых смерть предпочтительнее жизни, и Я знаю, что ты можешь представить их себе, если поразмыслишь об этом хоть немного. Однако, все эти истины не приходят тебе в голову — они не настолько самоочевидны, — когда ты смотришь в лицо кому-то, кто выбрал умереть. И умирающий человек знает об этом. Он может чувствовать уровень приятия его решения окружающими.

Замечал ли ты когда-нибудь, что многие люди ждут, пока комната опустеет, прежде чем умереть? Некоторым даже приходится говорить своим любимым: «Нет, слушай, ты иди. Поешь немного». Или: «Пойди поспи немного. Со мной всё в порядке. Увидимся утром». И затем, когда верный страж удаляется, — уходит и душа из охраняемого тела.

Если бы умирающий сказал собравшимся родственникам и друзьям: «Я просто хочу умереть», что бы он услышал в ответ? «О нет, не говори так!», или «Ну, пожалуйста, останься!», или «На кого же ты нас покидаешь?»

Вся медицинская братия натаскана на то, чтобы оставлять людей живыми, а не создавать условия, чтобы они могли с достоинством умереть. Видишь ли, для врача или медсестры смерть означает неудачу. Для друга иди родственника смерть — это несчастье. Только для души смерть есть облегчение, освобождение.

Величайший подарок, который ты можешь сделать умирающему, — это позволить ему умереть с миром, не думая о том, что он должен «остаться», продолжать страдать и беспокоиться о тебе в этот момент самого важного перехода в его жизни.

Именно это часто и происходит, когда умирающий человек говорит, что он будет жить, верит в то, что он будет жить, даже молится о том, чтобы жить: на уровне души он уже «передумал». Приходит пора сбросить тело и освободить душу для ее дальнейших устремлений.

Когда душа принимает такое решение, ничто из того, что делает тело, уже не может поколебать его. Ничто из того, что решает разум, не может изменить этого решения. Именно в момент смерти мы узнаем, кто в триумвирате «тело — разум — душа» действительно руководит процессом.

Всю свою жизнь ты думаешь, что ты — это твое тело. Иногда ты думаешь, что ты — это твой разум. И только в момент смерти ты узнаёшь, Кто Ты Есть в Действительности.

И, конечно, бывает так, что тело и разум просто не слушают душу. Это тоже создает тот сценарий, который ты описал. Самое трудное для людей — услышать свою собственную душу. (Обрати внимание, сколь немногим это удается.)

Далее. Часто случается так: душа решает, что ей пора покинуть тело. Тело и разум, вечные слуги души, слышат это, и процесс высвобождения начинается. Но разум (эго) не желает принимать этого. В конце концов, это ведь означает конец его существованию.

Поэтому он дает команду телу — сопротивляться смерти. Что тело и делает с удовольствием, поскольку оно тоже не хочет умирать. Тело и разум (эго) получают большое вдохновление и большую поддержку от внешнего мира — мира, который является плодом их творчества. Итак, их стратегия получает одобрение.

На этом этапе всё зависит от того, насколько сильно душа желает покинуть тело. Если это не так уж неотложно, душа может сказать: «Хорошо, вы победили. Я побуду с вами еще немного».

Но если душе абсолютно ясно, что пребывание в данном теле не служит ее высшим целям, что более не существует возможности развиваться с помощью этого тела, — душа покинет его, и ничто не сможет остановить ее; никто не должен даже пытаться сделать это.

Душе предельно ясна цель ее эволюции. И это ее единственная цель. Ее не заботят достижения тела и развитие разума. Для души во всём этом нет никакого смысла.

Душе также абсолютно ясно, что в покидании тела нет никакой великой трагедии. Во многих смыслах, трагедия — это быть в теле. Таким образом, тебе необходимо понять, что душа видит весь этот процесс смерти иначе.

И уж, конечно, весь этот процесс «жизни» она видит тоже иначе — ив этом источник многих разочарований и тревог, которые каждый испытывает в своей жизни. Разочарования и тревоги появляются от того, что мы не слушаем свою душу.

Как же мне лучше всего слушать свою душу? Если душа — главный начальник, как мне наладить связь с ее кабинетом?

Первое, что ты можешь сделать, — это выяснить, что нужно твоей душе, и прекратить осуждать ее.

Я осуждаю свою душу?

Постоянно. Я тут только показал тебе, как ты осуждаешь себя за свое желание умереть. Ты также осуждаешь себя за свое желание жить — в полном смысле слова жить. Ты осуждаешь себя за свое желание смеяться, желание плакать, желание выиграть, желание проиграть, за желание ощущать радость и любовь — особенно за это ты осуждаешь себя.

В самом деле?

Когда-то, где-то ты пришел к идее о том, что отказывать себе в радости — угодно Богу, что не радоваться жизни — это божественно. Отрицание, сказал ты себе, — это хорошо.

А ты говоришь, что это плохо?

Это ни хорошо, ни плохо, это просто отрицание. Если ты чувствуешь себя хорошо после того, как отрицаешь себя, значит, в твоем мире это хорошо. Если ты чувствуешь себя плохо, — тогда это плохо.

В большинстве случаев ты так и не можешь определиться. Ты отказываешь себе в чем-то просто потому, что «так надо». Затем ты говоришь, что поступил хорошо, — и удивляешься, почему же ты не чувствуешь себя хорошо.

Так вот, первое, что имеет смысл сделать, — это прекратить осуждать себя. Узнай желание души и следуй ему. Будь вместе со своей душой.

Что важно для души? Высочайшее ощущение любви, которое ты только можешь себе представить. Это и есть желание души. Это и есть ее смысл и цель. Душе нужны чувства. Не знания, но чувства. У нее уже есть знания, но знания — это понятия. Чувства же — это опыт. Душа хочет прочувствовать себя и, таким образом, познать себя на собственном опыте.

Высочайшим чувством является опыт единства со Всем Сущим. Это великое возвращение к Истине, которой жаждет душа. Это есть чувство совершенной любви.

Совершенная любовь по отношению к чувству — то же самое, что абсолютно белое по отношению к цвету.

Многие думают, что белое — это отсутствие цвета. Это не так. Белое — это сочетание всех существующих цветов.

Таким же образом и любовь — это не отсутствие чувств (ненависти, злости, похоти, ревности, жадности), но сумма всего, что можно чувствовать. Любовь есть общая сумма всего. Итоговое количество. Просто всё.

Поэтому, чтобы душа ощутила на опыте совершенную любовь, она должна ощутить на опыте каждое человеческое чувство.

Как можно сострадать тому, чего не понимаешь? Как можно прощать другому то, чего никогда не испытывал в себе? Итак, мы видим одновременно простоту и потрясающее величие путешествия души. Наконец мы понимаем, что ей нужно:

Цель человеческой души — ощутить всё, чтобы она могла быть всем.

Как она может быть вверху, если никогда не была внизу, быть слева, если никогда не была справа? Как ей может быть тепло, если она не знала холода, как она может быть хорошей, если она отрицает зло? Совершенно очевидно, что душа не может выбрать быть чем-либо, если ей не из чего выбирать.

Ведь, для того, чтобы душа могла познать свое великолепие, она должна знать, что такое великолепие. Но она не может знать этого, если нет ничего, кроме великолепия. И душа осознает, что великолепие существует только в пространстве того, что не является великолепным.

Поэтому душа никогда не отвергает то, что не является великолепным, но благословляет, видя в этом часть себя, которая должна существовать, чтобы могла проявиться другая ее часть.

Конечно, задачей души является сделать так, чтобы ты выбрал великолепие — выбрал лучшее из того, Кто Ты Есть, — не отвергая того, что ты не выбираешь.

Это большая работа, на много жизней, поскольку, вы имеете обыкновение сразу же осуждать, называть что-то «плохим», «неправильным» или «недостаточным», вместо того чтобы благословить то, что вы не выбираете.

И вы даже не просто отвергаете, а поступаете еще хуже: стремитесь причинить вред тому, чего вы не выбираете. Вы стараетесь уничтожить это. Если есть человек, место или вещь, с которыми вы не согласны, вы нападаете. Если существует религия, которая расходится с вашей, вы объявляете ее неправильной.

Если существует мысль, которая противоречит вашей, вы высмеиваете ее. Если есть идея, которая отличается от вашей, вы отбрасываете ее. В этом ваша ошибка, поскольку, таким образом, вы создаете лишь половину Вселенной. Вы не в состоянии понять даже свою половину, когда с легкостью отбрасываете другую.

Всё это очень глубоко и мудро, и я благодарю Тебя. Никто никогда еще не говорил мне подобных вещей. По крайней мере — не говорил так просто. И я стараюсь понять. Действительно стараюсь. Однако, кое-что всё-таки сложно усвоить. Вот, например, похоже, Ты говоришь, что нам следует любить «неправильное», чтобы мы могли познать «правильное». Это что же, мы должны, так сказать, и дьявола принять в объятия?

А как же еще ты сможешь исцелить его? Разумеется, реального дьявола не существует, но Я отвечаю тебе в контексте выбранной тобою метафоры.

Исцеление есть процесс принятия всего, а затем — выбора наилучшего. Понимаешь ли ты это? Ты не можешь выбрать быть Богом, если больше не из чего выбирать.

Ого! А разве кто-то тут говорил о таком выборе — быть Богом?

Высочайшее чувство — это совершенная любовь, не так ли?

Да, думаю, что так.

А можешь ли ты найти лучшее описание Бога?

Нет, не могу.

Видишь ли, твоя душа ищет высочайшего чувства. Она стремится пережить совершенную любовь — то есть быть ею. Она и есть совершенная любовь, и она знает это. Но она желает большего, чем просто знать это. Она желает быть этим в своих ощущениях. Конечно же, ты стремишься быть Богом! Чего еще, как ты думаешь, ты мог бы желать?

Я не знаю. Не уверен. Наверное, я никогда не думал об этом таким вот образом. Просто во всём в этом, мне кажется, есть что-то неуловимо богохульное.

Интересно, не правда ли, что в желании быть дьяволом вы не находите ничего богохульного, а желание быть Богом — оскорбляет тебя.

Нет, подожди минуту! Кто же это желает быть дьяволом?

Ты! Вы все! Вы даже создали религии, которые учат вас тому, что вы рождены в грехе, что вы грешники от рождения. И всё это, — чтобы убедить себя в том, что вы злы. А если Я скажу вам, что вы все рождены от Бога, что вы все истинные Боги и Богини от рождения, чистая любовь, — вы отвергнете Меня.

Всю свою жизнь вы проводите, убеждая себя в том, что вы плохие. И не только вы плохие, но и то, что вы хотите, — тоже плохо. Секс — это плохо, деньги — это плохо, радость — это плохо, сила — это плохо, иметь много — это плохо, плохо иметь много чего бы то ни было.

Некоторые из ваших религий даже склоняют вас к вере в то, что танцевать — плохо, слушать музыку — плохо, радоваться жизни — плохо. Скоро вы согласитесь с тем, что плохо —улыбаться, плохо — смеяться, плохо — любить.

Нет, нет, друг мой, тебе могут быть неясны многие вещи, но одно тебе ясно в точности: ты и большая часть того, что ты желаешь, — это плохо. Сделав подобное суждение о себе, ты решил, что твоя задача — стать лучше.

Заметь, это нормально. Это тот же пункт назначения, в любом случае, — просто есть более быстрый способ, более короткий маршрут, более прямая тропа.

Какая?

Принять то, Кем и Чем Ты Являешься прямо сейчас, — и проявить это. Это то, что делал Иисус. Это тропа Будды, путь Кришны, маршрут любого Мастера, который когда-либо появлялся на этой планете.

И у каждого Мастера было одно и то же послание: вы — то же, что и Я. Что могу Я — можете и вы. Всё это, и многое другое.

Однако вы не слушали. Вместо этого вы выбрали гораздо более трудный путь — путь того, кто думает, что он — дьявол, того, кто представляет себе, что он — зол.

Вы говорите, что это трудно — идти путем Христа, следовать учениям Будды, нести свет Кришны, быть Мастером. Но вот что Я скажу: гораздо более трудно отрицать, Кто Ты Есть, чем принять это.

Ты есть добро и сострадание, и милосердие, и понимание. Ты есть мир, и радость, и свет. Ты есть прощение и терпение, и сила, и отвага, ты помощник в час нужды, утешитель в час скорби, целитель в час ранения, учитель в час смятения. Ты есть глубочайшая мудрость и высшая истина, величайший мир и самая замечательная любовь. Ты — всё это. И были моменты в твоей жизни, когда ты знал такого Себя.

Выбери теперь знать себя таковым всегда.

4

Ух! Ты меня вдохновляешь!

Слушай, если Бог не может вдохновить тебя, какой черт может?

Ты всё каламбуришь?

А это не был каламбур. Прочти-ка еще раз.

Ага, понятно.

Да. Однако было бы нормально, если бы Я и каламбурил, разве нет?

Не знаю. Я привык, что мой Бог немного более серьезен.

Ну что ж, сделай Мне одолжение: не старайся загонять Меня в какие-то рамки. И, кстати, сделай себе то же самое одолжение.

Просто так случилось, что у Меня великолепное чувство юмора. И я бы сказал, что иначе нельзя, когда смотришь на то, что вы все сделали с жизнью, — разве не так? Я имею в виду, что порой Мне только и остается, что просто смеяться над этим. Впрочем, это нормально, потому что, видишь ли, Я-то знаю, что, в конце концов, всё будет хорошо.

Что Ты имеешь в виду?

Я имею в виду то, что ты не можешь проиграть в этой игре. Ты не можешь сделать что-то неправильно. Этого просто нет в плане. Не существует способа не попасть туда, куда вы направляетесь. Если твоей целью является Бог — тебе повезло, поскольку Бог настолько велик, что ты не сможешь промахнуться.

Но, всё-таки, мы очень беспокоимся. Очень беспокоимся о том, что мы каким-то образом всё испортим и в результате никогда не сможем увидеть Тебя, быть с Тобой.

Ты имеешь в виду «попасть в рай»?

Да. Мы все боимся того, что попадем в ад.

Таким образом, вы с самого начала поместили себя в ад, чтобы избежать попадания туда. Хмммм. Интересная стратегия.

Ну вот. Ты снова шутишь.

Не могу ничего с собой поделать. Все эти разговоры об аде пробуждают во Мне самое плохое!

Боже мой, да Ты же настоящий комик.

И тебе потребовалось так много времени, чтобы понять это? Ты вообще смотрел на мир в последнее время?

Тогда у меня еще один вопрос. Почему Ты не исправишь мир, вместо того, чтобы позволять ему катиться прямиком в ад?

А почему бы тебе этого не сделать?

У меня нет сил для этого.

Чепуха. У тебя есть сила и способность прямо сейчас, в эту минуту, положить конец голоду, который царит во всём мире, расправиться с болезнями — в этот самый момент. А что, если Я скажу тебе, что ваша собственная медицина придерживает лекарства, отказывается одобрять и принимать альтернативные медикаменты и процедуры, потому что они угрожают самой структуре профессии «исцеления»? А что, если Я скажу тебе, что правительства мира не хотят покончить с голодом во всём мире? Поверишь ли ты мне?

Мне будет трудно. Я знаю, что существует такой популистский взгляд, но не могу поверить, что это действительно так. Никакой доктор не захочет отказаться от хорошего лекарства. Никакой государственный деятель не хочет видеть, как умирают его сограждане.

Никакой конкретный доктор — да, это правда. Никакой конкретный государственный деятель — тоже, правда. Но врачевание и политика превратились в институты, и именно эти институты противостоят подобным вещам, порой очень незаметно, порой даже, как бы, нечаянно, но неотвратимо... потому что для институтов это вопрос их выживания.

И просто для того, чтобы дать тебе один элементарный пример, скажу, почему врачи па Западе отрицают действенность медицины врачей Востока: принятие ее, признание того, что определенные альтернативные методы могут привести к исцелению, означало бы разрушение основ данного института на Западе в том виде, в котором он сам себя построил.

В этом нет злонамеренности, но есть коварство. Медицина как институт делает это не потому, что она хочет зла, нет. Она делает это потому, что ей страшно. Любая атака есть призыв о помощи.

Я читал об этом в «Курсе чудес».

Я поместил это туда.

Парень, да у Тебя есть ответ на всё что угодно.

Мне кажется, мы только приступили к ответам на твои вопросы. Мы говорили о том, как вернуть твою жизнь на правильный путь. Как сделать так, чтобы она «дала тебе передышку». Я рассуждал о процессе творения.

Да, а я Тебя всё время прерывал.

С этим всё в порядке. Но давай вернемся назад, ведь мы не хотим терять нить чего-то, что является очень важным. Жизнь есть процесс творения, а не процесс открытия.

Вы живете каждый новый день не для того, чтобы открывать, что в нем заключено для вас, но для того, чтобы создавать это. Вы создаете свою реальность каждую минуту, вероятно даже, и не подозревая этого. Вот почему это так, и вот как это действует:

1. Я создал вас по образу и подобию Бога.

2. Бог есть создатель.

3. Вы являетесь триедиными существами. Вы можете называть эти три аспекта бытия как вам угодно: Отцом, Сыном и Святым Духом; разумом, телом и душой; сверхсознанием, сознанием и подсознанием.

4. Творение — это процесс, который происходит из этих трех частей вашего существа. Или, иначе говоря, вы творите на трех уровнях. Инструментами творения являются мысль, слово и действие.

5. Всё творение начинается с мысли («от Отца исходит»). Затем всё творение переходит к слову («Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете»). Всё творение исполняется в действии («И Слово стало плотию и обитало с нами»).

6. То, о чем вы думаете, но впоследствии никогда не говорите, — творит на одном уровне. То, о чем вы думаете и говорите, — творит на другом уровне. То, о чем вы думаете, о чем говорите и что делаете, — становится проявленным в вашей реальности.

7. Думать, говорить и делать что-то, в чем ты не убежден искренне, — невозможно. Таким образом, процесс творения должен включать убеждение, или знание. И это — абсолютная вера. Это то, что за пределами надежды. Это знание со всей определенностью («по вере своей будешь исцелен»). Таким образом, деятельная часть творения всегда включает и знание. И речь здесь идет об абсолютной ясности, о полной уверенности, совершенном приятии чего-то, как реальности.

8. Это место знания есть место мощной, невероятной благодарности. Это благодарность авансом. И в этом, вероятно, заключается самый главный ключ к творению: быть благодарным за творение — еще до него. Такое принятие творения, как должного, не только приветствуется, но и поощряется. Это является безусловным признаком мастерства. Все Мастера знают заранее, что действие уже совершено.

9. Радуйся и наслаждайся всем, что ты создаешь и уже создал. Отвергать что-либо из этого означает отвергать часть себя. Что бы ни представляло в данный момент себя как часть твоего творения — владей этим, будь хозяином этого, благословляй это, будь благодарен за это. Не стремись отказаться от этого, поскольку отвергнуть это — значит, отвергнуть самого себя.

10. Если обнаружится какой-то аспект творения, который не приносит тебе удовольствия, благослови его и просто измени. Выбери заново. Призови новую реальность. Подумай новую мысль. Скажи новое слово. Сделай что-то новое. Делай это великолепно, и остальной мир последует за тобой. Попроси его об этом. Призови его к этому. Скажи: «Я есмь Жизнь и Путь, следуйте за мной».

Вот так надо проявлять волю Бога «на земле, как на небе».

Если всё настолько просто, если всё, что нам необходимо, укладывается в эти десять пунктов, почему это не действует именно так для большинства из нас?

Это действует именно так для всех и каждого из вас. Некоторые из вас используют эту «систему» сознательно, полностью отдавая себе в этом отчет. Остальные пользуются ею неосознанно, даже не зная, что они делают.

Некоторые из вас бодрствуют, а другие — спят на ходу. И, при этом, все вы создаете свою реальность. Создаете, а не открываете, и делаете вы это силой, данной вам Мною, используя процесс, который Я только что описал.

Итак, ты спросил, когда же твоя жизнь «даст тебе передышку», и Я дал тебе ответ. Ты сделаешь так, что твоя жизнь «даст тебе передышку», прояснив, для начала, что ты думаешь о ней. Думай о том, кем ты хочешь быть, что ты хочешь делать и что ты хочешь иметь.

Думай об этом часто, до тех пор, пока тебе это не станет абсолютно ясно. Затем, когда тебе станет абсолютно ясно, — думай только об этом, и ни о чем другом. Представляй себе только эту возможность, и никаких других.

Освобождайся от всех негативных мыслей, которые могут появиться в твоих ментальных конструкциях. Утрать весь свой пессимизм. Освободись от всех своих сомнений. Отринь все свои страхи. Тренируй свой разум так, чтобы он придерживался изначальной творящей мысли.

Когда твои мысли станут ясными и устойчивыми, начинай проговаривать их как истину. Говори их вслух. Используй великую команду, которая призывает творческую силу: «Я есмь». Делай заявления «Я есмь» вслух другим людям.

«Я есмь» — это самое сильное созидающее утверждение во Вселенной. Всё, что ты думаешь, всё, что ты говоришь, после слов «Я есмь» приводит в движение соответствующие переживания, призывает их, притягивает их к тебе.

Вселенная не знает никакого другого способа функционирования. Нет никакого другого пути, который она могла бы выбрать. На утверждение «Я есмь» Вселенная реагирует, как джинн в кувшине.

Ты говоришь «освободись от всех сомнений, отринь все страхи, избавься от пессимизма» так, как будто это «передай мне кусок хлеба». Но обо всём этом легче сказать, чем сделать. «Избавься от всех негативных мыслей в своих ментальных конструкциях» — можно было с таким же успехом сказать: «До обеда заберись-ка на Эверест». Хорошенькое приказание!

Обуздание мыслей, контроль над ними — не такая сложная вещь, как может показаться. (Как, кстати, и восхождение на Эверест.) Всё дело в дисциплине. Весь вопрос — в намерении. Первый шаг — научиться отслеживать свои мысли; думать о том, о чем ты думаешь.

Когда ты ловишь себя на том, что думаешь негативные мысли, то есть, мысли, которые негативны в отношении твоей высшей идеи о чем-то, — продумай их снова! И Я хочу, чтобы ты делал это в буквальном смысле. Если ты думаешь, что ты в унынии, в плачевном состоянии и что ничего хорошего из этого произойти не может, — подумай заново.

Если ты думаешь, что мир — плохое место, наполненное негативными событиями, подумай заново. Если ты думаешь, что твоя жизнь распадается на части и похоже на то, что тебе не удастся снова собрать их вместе, — подумай заново.

Ты можешь натренировать себя делать это. (Посмотри, насколько хорошо ты натренировал себя не делать этого!)

Спасибо Тебе. Мне еще никто не объяснял этот процесс столь понятно. Хотелось бы, конечно, чтобы это можно было сделать так же легко, как и сказать об этом. Но теперь, кажется, я хотя бы ясно понимаю это.

Ну что ж, если тебе потребуется повторение материала, у нас есть на это несколько жизней.

5

Каков истинный путь к Богу? Через отречение, как верят некоторые йоги? И как быть с этой штукой под названием «страдание»? Является ли страдание и служение путем к Богу, как говорят многие аскеты? Действительно ли мы заслуживаем свой путь в рай тем, что «хорошо себя ведем», как учат столь многие религии? Или же мы свободны действовать так, как пожелаем, нарушать или игнорировать любое правило, отбросить в сторону разные традиционные учения, погрузиться в потворство собственным прихотям и, таким образом, найти Нирвану, как говорят многие нью-эйджеры.

Что правильно? Строгие моральные стандарты или «поступай, как тебе заблагорассудится»? Что правильно? Традиционные ценности или «будем решать проблемы по мере их проявления»? Что правильно? Десять Заповедей или Семь Шагов к Пpocвeтлeнию?

Для тебя чрезвычайно важно, чтобы было либо так, либо иначе, да?.. А не может ли быть всё сразу?

Я не знаю. Я спрашиваю Тебя.

Я отвечу тебе так, чтобы ты мог лучше понять, но прежде скажу, что ответ на твои вопросы заключен в них самих. Я говорю это всем людям, которые слышат Мои слова и ищут Моей истины.

Каждому сердцу, которое вопрошает искренне: «Каков он, путь к Богу?», — он указывается. Каждому дается та истина, которая может быть воспринята сердцем. Приди ко Мне путем своего сердца, но не тропой своего разума. Ты никогда не сможешь найти Меня в своем разуме.

Для того чтобы истинно познать Бога, тебе необходимо быть вне своего разума.

Но твой вопрос ждет своего ответа, и Я не отступлю от направления твоего поиска. Я начну с утверждения, которое, быть может, поразит тебя и — вполне вероятно — оскорбит чувства многих людей. Не существует того, что называется Десятью Заповедями.

Господи Ты Боже Мой, их не существует?

Нет, не существует. Кому бы я давал заповеди? Самому себе? И для чего были бы нужны такие заповеди? Всё, чего бы ни пожелал, — есть. N'est ce pas? (11) Для чего, спрашивается, необходимо кому-то что-то заповедовать?

И уж если бы Я издал заповеди, неужели они не соблюдались бы автоматически? Как бы Я мог желать чего-то настолько сильно, что решил бы издать приказ, — а затем сидел и наблюдал, как это не исполняется? Какой царь стал бы делать подобное? Какой правитель?

Но вот что Я скажу тебе: Я не царь и не правитель. Я просто — и грозно — Создатель. Но Создатель не управляет, а просто создает, создает — и продолжает создавать.

Я создал вас — благословил вас — по образу и подобию Своему. И Я дал вам определенные обещания и обязательства. Я сказал вам простым языком о том, что будет с вами, когда вы станете едины со Мной.

Ты, как и Моисей, являешься искренним искателем. Моисей, как и ты сейчас, стоял предо Мной, моля об ответах. «О Бог Моих Отцов, — взывал он, — Бог моего Бога, соблаговоли показать мне. Подай мне знак, о котором я смогу сказать моему народу! Как мы можем узнать о том, что мы — избранные?»

И Я пришел к Моисею так же, как Я пришел к тебе сейчас, с божественным заветом — с вечным обещанием, — неоспоримым и определенным обязательством. «Как я могу быть уверен?» — спросил Моисей в печали. «Потому что Я сказал тебе так, — ответил Я. — У тебя есть Слово Бога».

И Слово Бога было не заповедью (приказанием), но заветом (договором). И вот каковы...

ДЕСЯТЬ ОБЯЗАТЕЛЬСТВ

Ты узнаешь, что вступил на путь к Богу, и узнаешь, что ты нашел Бога, потому что тебе будут даны эти знаки, эти указания, эти изменения в тебе:

1. Ты будешь любить Бога всем своим сердцем, всем своим разумом и всей своей душой. И между тобой и Мной не будет более никакого Бога. Ты более не будешь поклоняться человеческой любви, или успеху, или деньгам, или власти, и ни одному из олицетворяющих их символов. Ты отложишь в сторону все эти вещи, как ребенок откладывает свои игрушки. Не потому, что они недостойны, но потому, что ты перерос их.

И ты узнаешь, что встал на путь к Богу, потому что:

2. Ты не будешь употреблять имя Господа всуе. Равно как и не будешь взывать ко Мне по пустякам. Ты поймешь силу слов и мыслей, и ты не будешь думать о том, чтобы призвать имя Бога безбожным образом. Ты не будешь использовать Мое имя всуе потому, что ты и не можешь сделать этого. Ведь Мое имя — Великое «Я Есмь» — никогда не используется всуе (что значит — без результата) и никогда не сможет быть использовано. И когда ты найдешь Бога, ты узнаешь это.

И Я дам тебе также другие знаки:

3. Ты не будешь забывать оставлять один день в неделю для общения со Мной и назовешь его святым. Это будет сделано для того, чтобы ты не оставался достаточно долго в своих иллюзиях, но вспоминал, Кем и Чем ты являешься. И вскоре ты будешь называть каждый день Субботой и каждый момент святым.

4. Ты будешь чтить своих отца и мать и познаешь, что ты есть Сын Божий, когда будешь чтить Бога-Отца-и-Мать во всём, что ты говоришь, делаешь иди думаешь. И так же, как ты будешь чтить Бога-Отца-и-Мать, ты будешь чтить своих отца и мать на Земле (ибо они дали тебе жизнь), и так ты начнешь чтить всякого человека.

5. Ты узнаешь, что нашел Бога, когда поймешь, что ты уже никогда не станешь совершать убийство (то есть, намеренно убивать без причины). Ибо, понимая, что ты, в любом случае, не можешь прекратить жизнь другого существа (поскольку, каждая жизнь вечна), ты не станешь выбирать прекращение любой из конкретных инкарнаций, равно как и изменение формы любой жизненной энергии, без самых на то священных оснований. Твое новое почтение к жизни заставит тебя уважать все формы жизни — включая травы, деревья и животных — и оказывать на них воздействие только ради высшего блага.

И Я пошлю тебе также другие знаки, дабы ты знал, что ты находишься на правильном пути:

6. Ты не станешь осквернять чистоту любви нечестностью или обманом, ибо это измена. Я обещаю тебе, что, когда ты найдешь Бога, ты не будешь совершать подобных измен.

7. Ты не возьмешь вещи, которая не является твоей собственностью, и не станешь ни обманывать, ни потворствовать лжи, ни причинять вред другому для того, чтобы получить что-либо, ибо это будет воровством. Я обещаю тебе, что, когда ты найдешь Бога, ты не будешь воровать.

А также не будешь...

8. Говорить что-то, что не есть правда, и, тем самым, лжесвидетельствовать.

А также не будешь...

9. Желать супругу соседа своего, ибо, зачем тебе хотеть супругу соседа, когда ты знаешь, что все остальные суть твои супруги?

10. Желать имущество соседа своего, ибо, зачем тебе хотеть имущество соседа, когда ты знаешь, что всё имущество может быть твоим, а всё твое имущество принадлежит миру?

Ты узнаешь, что нашел путь к Богу, когда увидишь все эти знаки. Ибо, Я обещаю, что никто истинно ищущий Бога не станет делать подобных вещей. Продолжение такого поведения станет просто невозможным.

И это — твои свободы, а не твои ограничения. Это Мои обязательства, а не Мои заповеди. Ибо Бог не повелевает о том, что Бог же и создал, — Бог просто говорит детям Божьим: вот как вы узнаете, что возвращаетесь домой.

Моисей спросил Меня искренне: «Как я смогу узнать? Дай мне знак». Моисей задал тот же самый вопрос, который задаешь сейчас ты. Тот же вопрос, который задают все люди повсюду с начала времен. Мой ответ тоже извечен. Но он никогда не был и никогда не станет заповедью, приказанием. Ибо, кому Мне приказывать? И кого Мне наказывать, если Мои заповеди не соблюдаются?

Ведь есть только Я.

Итак, мне не нужно соблюдать Десять Заповедей для того, чтобы попасть в рай?

Нет такой вещи, как «попасть в рай». Есть только знание того, что ты уже там. Есть приятие, понимание, но не зарабатывание этого.

Ты не можешь направляться туда, где ты уже находишься. Для того чтобы попасть туда, куда ты желаешь, тебе потребовалось бы оставить то место, где ты находишься, — и это разрушило бы весь смысл путешествия.

Вся ирония заключается в том, что многие люди думают, что им необходимо покинуть то место, где они находятся, чтобы добраться туда, где они хотят быть. Так они покидают рай для того, чтобы попасть в рай, — и проходят через ад.

Просветление — это понимание того, что тебе некуда идти, нечего делать и некем становиться, кроме того, кем ты как раз и являешься прямо сейчас.

Ты совершаешь путешествие в никуда.

Рай — как ты его называешь — находится нигде [nowhere]. Но давай вставим пробел между w и h в этом слове, и ты увидишь, что рай — сейчас и здесь [now...here].

Все так говорят! Все это говорят! Я уже с ума схожу от этого! Если «рай — здесь и сейчас», то почему же я этого не вижу? Почему я не чувствую этого? И почему мир так бестолков?

Я понимаю твое отчаяние. Когда пытаешься понять всё это, приходишь почти в такое же отчаяние, как когда пытаешься объяснить это другому.

Ого! Минуточку! Не хочешь ли ты сказать, что Бог отчаивается?

А кто, как ты думаешь, изобрел отчаяние? И неужели ты представляешь себе, что ты можешь ощущать что-то, чего Я ощущать не в состоянии?

Скажу тебе: любое ощущение, которое доступно тебе, — доступно и Мне. Неужели ты не видишь, что Я ощущаю Себя через тебя? Для чего же еще всё это нужно, как ты полагаешь?

Я не смог бы познать Себя, если бы не ты. Я создал тебя для того, чтобы Я мог познать, Кто Я Есть.

Но Я не стану разбивать все твои иллюзии относительно Меня в одной главе — скажу лишь, что в Моей самой тонкой форме, которую вы называете Богом, Я не испытываю отчаяния.

Уффф! Ну, это уже лучше. Ты, было, напугал меня.

Но это не потому, что Я не могу. Просто потому, что Я не выбираю этого. Ты, между прочим, можешь сделать точно такой же выбор.

Хорошо, в отчаянии или нет, но я по-прежнему не могу понять, как так может быть, что рай — прямо здесь, а я не чувствую его.

Ты не можешь чувствовать то, чего не знаешь. И ты не знаешь, что находишься прямо сейчас в «раю», просто потому, что ты еще не испытал этого. Видишь ли, для тебя это является неким порочным кругом. Ты не можешь испытывать то, чего не знаешь, — ты еще не нашел для этого способа, — и ты не знаешь того, чего еще не испытывал.

Всё, к чему призывает тебя Просветление, — это познать что-то, чего ты еще не испытывал и, таким образом, испытать это. Знание открывает врата опыта — а ты представляешь себе это как раз наоборот.

В действительности, твое знание гораздо больше, чем твой опыт. Ты просто не знаешь, что ты знаешь.

Ты знаешь, например, что существует Бог. Но ты можешь и не знать, что ты знаешь это. И, таким образом, ты продолжаешь находиться в ожидании соответствующего опыта. Но всё это время ты получаешь его. Однако, ты получаешь его, не зная, — а это все равно, что вообще не получать.

Парень, мы тут просто ходим по кругу.

Да, ходим. И вместо того, чтобы ходить по кругу, быть может, нам стоит быть самим этим кругом. И этот круг совсем не обязан быть порочным. Он может быть возвышенным.

Является ли отречение частью истинно духовной жизни?

Да, поскольку, в конечном счете, весь Дух отрекается от всего, что не реально. И ничто не является реальным в той жизни, которую ты ведешь, за исключением твоей связи со Мной. При этом, отречение в его классическом понимании, то есть самоотрицание, не является чем-то обязательным.

Истинный Мастер не «отказывается» от чего-то. Истинный Мастер просто откладывает это в сторону, как он поступил бы с чем угодно, что перестало быть ему нужным.

Некоторые говорят, что ты должен преодолевать свои желания. Я говорю, что ты должен просто изменить их. Первая практика — это строгое послушание. Вторая — радостное празднование.

Некоторые говорят, что для познания Бога ты должен преодолеть все земные страсти. Но понять и принять их — уже достаточно. То, чему ты сопротивляешься, — усиливается. То, к чему ты внимателен, — исчезает.

Люди, искренне стремящиеся преодолеть земные страсти, часто трудятся над этим так усердно, что уже можно сказать: это становится их страстью. Они обуреваемы «страстью к Богу», страстью познать Его. Но страсть есть страсть, и замена одной страсти на другую не позволит вовсе избавиться от нее.

Поэтому, не суди о том, к чему испытываешь страсть. Просто замечай это, а затем смотри, насколько это служит тебе, — исходя из того, кем и чем ты желаешь быть.

Помни, что ты постоянно находишься в процессе создания себя. В каждый новый момент ты решаешь, кем и чем ты являешься. В значительной степени ты решаешь это посредством тех выборов, которые ты делаешь в отношении того, к кому и к чему ты испытываешь страсть.

Часто человек, как вы это называете, «находящийся на духовном пути», выглядит так, будто он отрекся от всех земных страстей и всех человеческих желаний. Что же он сделал на самом деле? Понял их, увидел всю их иллюзорность и отошел от тех страстей, которые более не служат ему, — при этом любя иллюзию за то, что она принесла ему шанс быть совершенно свободным.

Страсть — это любовь к превращению бытия в действие. Она является топливом для двигателя творения. Она превращает понятия в опыт.

Страсть — это огонь, который позволяет нам выразить то, кем мы в действительности являемся. Никогда не отрицай страсть, поскольку это будет равносильно отрицанию того, Кто Ты Есть и Кем Ты Истинно Желаешь Быть.

Отречение никогда не отрицает страсть — отречение отрицает привязанность к результату. Страсть — это любовь к действию. Действие — это бытие с опытом. Но что нередко создается как составная часть действия? Ожидание.

Жить свою жизнь, не имея ожиданий — без нужды в конкретных результатах, — это и есть свобода. Это Божественность. Так живу Я.

Ты не привязан к результатам?

Абсолютно не привязан. Мое удовольствие — в творении, а не в его последствиях. Отречение — это не решение отказаться от действия. Отречение есть решение отказаться от конкретного результата. Тут очень большая разница.

Мог бы Ты объяснить, что Ты имеешь в виду, говоря: «Страсть — это любовь к превращению бытия в действие?»

Бытие есть высшее состояние существования. Это его чистейшая сущность. Это тот аспект Бога, который можно определить как «сейчас—не сейчас», «всё—не всё», «всегда—никогда». Чистое бытие есть чистая Бог-овость.

При этом, нам никогда не было достаточно просто быть. Нам всегда было важно познать на собственном опыте, Чем Мы Являемся, — и для этого требовался особый аспект божественного, который называется действием.

Предположим, что ты, в самой сердцевине своего замечательного «Я», есть тот аспект божественности, который называется любовью. (И это, между прочим, Истина.)

Так вот, одно дело быть любовью, и совершенно другое — делать что-то с любовью. Душа жаждет делать что-то такое, чтобы через эти действия познать себя на собственном опыте. Так она стремится реализовать свою самую высокую идею в действии.

Это горячее желание и называется страстью. Убей страсть — и ты убьешь Бога. Страсть — это Бог, желающий сказать «привет».

Но, видишь ли, как только Бог (или Бог-в-тебе) с любовью сделает это, Он становится Самореализованным и более не нуждается ни в чем.

Человек же, наоборот, нередко чувствует необходимость получить дивиденды со своего вклада. Если мы собираемся любить кого-то — прекрасно, но было бы и неплохо получить немного любви в ответ. Что-то вроде этого. Это не страсть. Это ожидание.

Это и является величайшим источником человеческого несчастья. Это то, что отделяет человека от Бога.

Отречение направлено на то, чтобы положить конец этому отделению через опыт, который некоторые восточные мистики назвали самадхи. То есть, через единение и союз с Богом, растворение в Божественном.

Отречение, таким образом, предполагает отречение от результатов, но ни в коем случае не отречение от страсти. В действительности Мастер интуитивно знает, что страсть — это и есть путь. Путь к Самореализации.

Даже используя земные понятия, вполне можно сказать, что, если ты не испытываешь ни к чему страсти, ты вообще не живешь.

Ты сказал, что «то, чему сопротивляешься, — усиливается, а то, на что внимательно смотришь, — исчезает». Мог бы Ты объяснить это?

Ты не можешь сопротивляться чему-то, что ты не признаешь реальным. Сам акт сопротивления чему-то означает, что ты даруешь этому «чему-то» жизнь. Когда ты сопротивляешься некоей энергии, ты даешь ей место. И чем больше ты сопротивляешься, тем больше ты делаешь реальным — всё, чему бы ты ни сопротивлялся.

То, на что ты смотришь открытыми глазами, — исчезает. То есть, теряет свою иллюзорную форму.

Если ты посмотришь на что-то — на самом деле внимательно посмотришь, — ты будешь видеть насквозь, как бы пронзая взглядом любую иллюзию, которая заключена для тебя в данном предмете. И для твоего видения не останется ничего, кроме абсолютной реальности. Перед лицом абсолютной реальности у твоей слабой иллюзии нет силы. Она не может долго удерживать твое внимание своей слабеющей хваткой. Ты видишь истину, и истина делает тебя свободным (12).

Но если я не хочу, чтобы то, на что я смотрю, исчезало?

А следовало бы всегда хотеть этого! В твоей реальности нет ничего, за что стоило бы держаться. И всё же, если ты действительно выбираешь не высшую реальность, но иллюзию твоей жизни, ты можешь легко пересоздать ее — так же, как ты создал ее в самом начале. Таким образом, ты можешь иметь в своей жизни то, что выбираешь иметь, и удалять из нее то, что больше не желаешь переживать.

Но никогда ничему не сопротивляйся. Если ты думаешь, что, сопротивляясь чему-то, ты удалишь это, подумай еще раз. На самом деле ты только укоренишь это еще глубже. Разве Я не говорил тебе, что всякая мысль творит?

Даже мысль о том, что я не хочу чего-то?

Если ты не хочешь этого, зачем тогда вообще думать об этом? Не задумывайся об этом больше. Но если ты должен думать об этом — то есть, если ты не можешь не думать об этом, — не сопротивляйся. Лучше посмотри прямо на то, что есть, прими эту реальность как свое творение — а затем выбери: оставлять ее или нет.

А чем будет определяться этот выбор?

Кем и Чем (по твоему разумению) ты Являешься. И Кем и Чем ты выбираешь Быть. Этим определяется всякий выбор, любой из всех выборов, которые ты сделал за свою жизнь. И когда-либо сделаешь.

Так что же, жизнь в отречении — неверный путь?

Это не так. Само слово «отречение» не очень удачно. Фактически, ты не можешь отречься ни от чего, поскольку то, чему ты сопротивляешься, — усиливается. Истинное отречение не отказывается, а просто выбирает другое. Это акт движения по направлению к чему-то, а не прочь от чего-то.

Ты не можешь уйти от чего-то, поскольку это начнет преследовать тебя, где бы ты ни был. Поэтому не сопротивляйся соблазну, но просто отвернись от него. Повернись ко Мне и отвернись от всего, что недостойно Меня.

Однако знай: нет такой вещи, как неверный путь, поскольку в этом путешествии ты не можешь «не попасть» туда, куда направляешься.

Весь вопрос в скорости — в том, когда ты доберешься туда, — но даже это является иллюзией, поскольку не существует никакого «когда», равно как нет никакого «до» и «после». Есть только сейчас: вечный момент всегда, в котором ты ощущаешь себя.

Тогда какой во всём этом смысл? Если не существует способа не «попасть туда», в чем тогда смысл жизни? С какой стати тогда нам беспокоиться обо всём том, о чем мы беспокоимся?

Ну, конечно, тебе не стоит беспокоиться. Но, с твоей стороны, было бы неплохо стать наблюдателем. Просто обращай внимание на то, кем и чем ты являешься, что делаешь, что имеешь, и смотри, служит ли это тебе.

Смысл жизни заключается не в том, чтобы попасть куда-то, а в том, чтобы заметить, что ты уже находишься там — и всегда находился. Ты всегда и во веки веков находишься в моменте чистого творения. Смысл жизни, таким образом, — в том, чтобы создать то, кем и чем ты являешься, а затем — пережить это на опыте.

6

А как насчет страдания? Является ли страдание путем и тропой к Богу? Некоторые даже говорят, что это единственный путь.

Мне не нравится страдание, и тот, кто говорит обратное, — не знает Меня. Страдание не является необходимым аспектом человеческого опыта. Оно не только не нужно, оно неумно, неудобно и вредно для вашего здоровья.

Тогда почему существует столько страдания? Почему Ты, если Ты действительно Бог, не положишь конец этому, раз уж Тебе это так не нравится?

Я положил конец этому. Вы просто отказываетесь использовать те инструменты, которые Я вам дал, для того чтобы понять это. Видишь ли, страдание не имеет ничего общего с происходящими событиями — оно имеет отношение к вашей реакции на эти события.

То, что происходит, — это просто то, что происходит. Как ты чувствуешь себя по этому поводу — это другое дело. Я уже дал вам инструменты, посредством которых вы можете реагировать и отвечать на происходящие события так, чтобы снизить — даже, собственно, устранить — боль, но вы не используете их.

Прошу прощения, но почему бы не устранить сами события?

Очень хорошее предложение. К сожалению, Я их не контролирую.

Ты не контролируешь события?

Конечно, нет. События происходят в пространстве и времени как результат вашего выбора, и Я никогда не стану вмешиваться в выбор. Сделать так — означало бы устранить саму причину, по которой Я создал вас. Но Я уже объяснял всё это раньше.

Некоторые события вы производите по своей воле, а другие притягиваете к себе — более или менее неосознанно. Отдельные события — в частности, вы относите к этой категории природные бедствия — приписываются «судьбе».

Но даже «судьба» [fate] может служить аббревиатурой «собранных отовсюду мыслей» [from all thoughts everywhere]. Иначе говоря, синонимом сознания планеты.

Или «коллективного сознания».

Совершенно верно.

Некоторые говорят, что мир катится в ад. Наша экология гибнет. Наша планета стоит перед лицом глобальной геофизической катастрофы. Землетрясения. Вулканы. Может быть, даже изменение наклона земной оси. Другие говорят, что коллективное сознание может изменить всё это, что мы можем спасти Землю нашими мыслями.

Мыслями, приведенными в действие. Если достаточное количество людей повсюду на Земле утвердится в том, что надо что-то сделать для спасения окружающей среды, вы спасете Землю. Но вам следует поторопиться. И так уже нанесено достаточно ущерба, и это длится очень долго. Потребуется кардинальный сдвиг в отношении к происходящему.

Ты имеешь в виду, что если мы не сделаем этого, то будем свидетелями того, как Земля — и те, кто ее населяет, — погибнут?

Я создал законы физической Вселенной достаточно четкими, чтобы их мог понять каждый. Существуют законы причины и следствия, которые были благополучно доведены до ваших ученых, в частности физиков, а через них — до ваших мировых лидеров. Нет нужды описывать эти законы здесь еще один раз.

Возвращаясь к вопросу о страдании: откуда мы вообще взяли, что страдание — это хорошо? И что святые «страдают молча»?

Святые действительно «страдают молча», но это не означает что страдание — это хорошо. Ученики в школе Мастерства Страдают молча, поскольку понимают страдание не есть путь Бога, но, скорее, верный знак того, что предстоит еще кое-что узнать о пути Бога, предстоит еще кое-что вспомнить.

Истинный Мастер вовсе не страдает молча — он страдает, не жалуясь. Причина, по которой истинный Мастер не жалуется, — в том, что он даже не страдает, а просто переживает определенный набор обстоятельств, который вы бы назвали невыносимыми.

Практикующий Мастер не говорит о страдании потому, что в своей практике он ясно понимает силу Слова — и поэтому выбирает просто не говорить ни слова об этом.

Мы делаем реальным то, на что обращаем свое внимание. Мастер знает это. Мастер живет в моменте выбора, осознавая, что он делает реальным то, что выбирает.

Вы все делаете это, время от времени. Среди вас не найдется ни одного, кто хоть однажды не заставил бы головную боль исчезнуть или не сделал бы визит к дантисту менее болезненным, просто решив, что так будет. Мастер принимает такое же решение, только относительно более глобальных вещей.

Но зачем вообще страдать? Зачем вообще допускать саму возможность страдания?

Как Я уже объяснял, ты не сможешь познать то и стать тем, чем ты являешься, в отсутствие того, чем ты не являешься.

И все равно я не могу понять, откуда мы взяли, что страдание — это хорошо?

Очень мудро, что ты так настойчив в этом вопросе. Изначальная мудрость, окружающая молчаливое страдание, сейчас настолько извращена, что многие верят (а некоторые религии, по существу, учат этому), что страдание — это хорошо, а радость — это плохо. И вы решили, что если у кого-то рак и он молчит об этом, то он святой, а если у другой (возьмем взрывоопасную тему) здоровая сексуальность и она открыто наслаждается ею, то она — грешница.

Да уж, взрывоопаснее не придумаешь. И Ты так хитро использовал местоимение женского рода. Это специально для того, чтобы подчеркнуть что-то?

Это для того, чтобы показать тебе ваши предубеждения. Вы ведь не любите думать о женщинах, обладающих здоровой сексуальностью и, к тому же, еще открыто наслаждающихся ею.

Вы предпочитаете видеть мужчину, умирающего без стона на поле брани, чем женщину, со стоном занимающуюся любовью на улице.

А Ты бы что предпочел?

У Меня нет никаких суждений. Но у вас их великое множество, всяких и разных, — и Я полагаю, что именно ваши суждения удерживают вас от радости; а ваши ожидания делают вас несчастными. Всё это, вместе взятое и порождает ваши трудности и, таким образом, приносит вам страдание.

Откуда мне знать, что Твои слова — истина? Откуда мне знать, что это вообще говорит Бог, а не мое воспаленное воображение?

Ты уже спрашивал об этом. Мой ответ остается неизменным. Какое это вообще имеет значение? Даже если представить себе, что всё, что Я сказал, «неверно», можешь ли ты придумать лучший способ жизни?

Нет.

Тогда «неверное» — верно, а «верное» — неверно! И вот что Я еще тебе скажу, чтобы помочь тебе выбраться из этой дилеммы: не верь ничему из того, что Я говорю. Просто проживи это. Ощути это. Затем — живи любой парадигмой, какой хочешь. А потом — пересмотри свой опыт, чтобы найти свою собственную истину.

Однажды, если наберетесь достаточно храбрости, вы ощутите мир, в котором считается, что заниматься любовью лучше, чем воевать. В этот день вы возрадуетесь.

7

Жизнь так ужасна. И так запутанна. Я бы хотел, чтобы всё было яснее.

В жизни нет ничего ужасного, если ты не привязан к результатам.

Имеется в виду: если ты ничего не хочешь?

Именно так. Выбирай, но не желай.

Легко тем, от кого никто не зависит. А если у тебя жена и дети?

Путь семьянина всегда был очень трудным. Может быть, самым трудным. Как ты уже отметил, легко «ничего не хотеть», когда ты занят только собой. Естественно, когда у тебя есть ответственность за тех, кого ты любишь, ты желаешь им только самого наилучшего.

Тебе больно, когда ты не можешь дать им всего, что тебе хотелось бы им дать. Хороший дом, красивую одежду, еды вдоволь. У меня такое ощущение, что уже двадцать лет я только и борюсь за то, чтобы свести концы с концами. И мне всё еще нечем похвастаться.

Ты говоришь о материальном благополучии?

Я говорю о том необходимом, что любой человек хотел бы дать своим детям. Я говорю о каких-то самых простых вещах, которыми любой мужчина хотел бы обеспечить свою жену.

Понимаю. Ты думаешь, что твоя задача в жизни состоит в том, чтобы обеспечить им все эти вещи. И ты воображаешь, что в этом вся твоя жизнь?

Не уверен, что я сформулировал бы это так. Это не то, в чем вся моя жизнь, но, уж конечно, было бы неплохо, если бы это было, по крайней мере, побочным результатом.

Хорошо, тогда вернемся назад. В чем ты видишь действительный смысл своей жизни?

Непростой вопрос. За все эти годы у меня было много разных ответов на него.

Каков твой ответ сейчас?

Похоже, у меня два ответа на этот вопрос: ответ, который мне хотелось бы видеть, и ответ, который я вижу.

Какой ответ ты хотел бы видеть?

Я хотел бы, чтобы моя жизнь была посвящена эволюции моей души. Мне бы хотелось, чтобы моя жизнь была выражением и испытанием тех моих качеств, которые я люблю больше всего. Той части меня, которая является состраданием, терпением, дарением и помощью. Той части меня, которая является пониманием и мудростью, прощением и... любовью.

Звучит так, будто ты продолжаешь вслух читать эту книгу!

Да, это прекрасная книга — на эзотерическом уровне. Но я пытаюсь понять, как всё это осуществить «на деле». Но на твой вопрос существует ответ, который я реально вижу, — и заключается он в том, что вся моя жизнь посвящена лишь выживанию изо дня в день.

Ага! И ты думаешь, что одно мешает другому?

Ну...

Ты считаешь, что духовный путь препятствует выживанию?

По правде говоря, я хотел бы большего, чем просто выживать. Все эти годы я выживаю. Замечу, что мне и сейчас приходится этим заниматься. Но хотелось бы, чтобы борьба за выживание прекратилась. Я вижу, что пережить день и дожить до следующего — это до сих пор борьба. А я хочу не просто выживать. Я хочу процветать.

А что бы ты назвал процветанием?

Иметь достаточно, чтобы не беспокоиться о том, где достать следующий доллар; чтобы не приходилось испытывать стрессы и напряжение при одной лишь мысли, что надо платить за жилье и где достать денег на оплату счета за телефон. Я хочу сказать, что я ненавижу опускаться до такой приземленности, но мы говорим сейчас о реальной жизни, а не о сказочно-выдуманной, духовно-романтической картине жизни, которую ты в этой книге изображаешь.

Я, кажется, слышу нотки гнева?

Не столько гнева, сколько отчаяния. Я играю в эти духовные игры вот уже более двадцати лет, и посмотри, к чему они меня привели. От приюта для нищих меня отделяет всего лишь еще один счет, который надо будет оплатить! А я только что потерял работу, и, похоже, наличных снова ждать неоткуда. Я начинаю по-настоящему уставать от этой борьбы. Мне уже 49 лет, и хотелось бы иметь в жизни некоторую обеспеченность, чтобы я мог посвящать больше времени «Божественному», духовному «развитию» и т. д. Там мое сердце, но моя жизнь не пускает меня туда...

Золотые слова, и Я предполагаю, что ты говоришь за очень многих людей, когда делишься этими переживаниями. Я отвечу на твою исповедь по пунктам, чтобы мы легко могли проследить и проанализировать ответ.

Ты не «играл в эти духовные игры» в течение двадцати лет, ты лишь ходил вокруг да около (кстати, это не «нотация», а просто констатация факта). Я допускаю, что на протяжении двух десятков лет ты наблюдал их, заигрывал с ними, время от времени экспериментировал... но Я не чувствовал твоей настоящей — самой настоящей — вовлеченности в эту игру до совсем недавнего времени.

Давай разъясним, что «играть в духовные игры», означает посвящать весь свой разум, всё свое тело, всю свою душу созданию Себя по образу и подобию Бога.

Это процесс Самореализации, о котором писали мистики Востока. Это процесс спасения души, которому посвящена большая часть богословия Запада.

Это ежедневная, ежечасная, ежеминутная деятельность высшего сознания. Это процесс выбора вновь и вновь, каждый миг. Это непрекращающееся творение. Осознанное творение. Творение с целью. Это использование средств созидания, которые мы уже обсудили, и их применение с полным знанием и из самых высоких побуждений. Вот что такое «играть в эти духовные игры». Так сколько ты этим занимался?

Я даже и не начинал.

Не бросайся из крайности в крайность и не будь таким строгим по отношению к себе. Ты действительно посвятил себя этому процессу — и на самом деле ты вовлечен в него дольше, чем допускаешь для себя. Но никак не двадцать лет. Впрочем, не важно, как долго ты был в него вовлечен. Вовлечен ли ты сейчас? Только это и имеет значение.

Давай пойдем дальше. Ты попросил «посмотреть, до чего тебя довели» и описываешь свое состояние, как «в одном шаге от приюта для нищих». Я смотрю на тебя и вижу совсем другую картину. Я вижу человека, которого лишь шаг отделяет от дома богача! Ты чувствуешь, что оплати еще один счет — и ты канешь в безвестность; Я же вижу, что оплати еще один счет — и ты окажешься в Нирване. Разумеется, многое зависит от того, что ты воспринимаешь как «плату» — и ради чего ты стараешься.

Если цель твоей жизни состоит в том, чтобы достичь, так называемой, защищенности, то Я вижу и понимаю, почему ты чувствуешь, что «еще один счет — и ты в приюте для нищих». Но даже это суждение можно исправить. Потому что, с Моей платой все блага придут к тебе — в том числе и опыт ощущения себя защищенным в материальном плане.

Моя плата — вознаграждение, которое ты получаешь, когда ты «содействуешь» Мне, — обеспечивает гораздо большим, чем просто душевным покоем. Ты также можешь иметь и материальное благополучие. Ирония в том, что, как только ты испытаешь тот душевный покой, который дается как Моя награда, ты обнаружишь, что материальное благополучие беспокоит тебя в последнюю очередь.

Даже материальное благополучие членов твоей семьи больше не будет твоей заботой, ведь как только ты поднимешься до уровня Божественного сознания, ты поймешь, что ты не в ответе ни за какую другую человеческую душу. И, хотя достойно одобрения желать каждой душе жить в покое, каждая душа должна выбирать — и она выбирает — свою собственную судьбу в каждый миг.

Понятно, что намеренно обижать или уничтожать другого — не самое высокое действие. Понятно, что так же недопустимо не обращать внимания на нужды тех, кого ты сделал зависимыми от тебя.

Твоя задача состоит в том, чтобы помочь им стать независимыми; научить их как можно быстрее и основательнее тому, как обходиться без тебя, потому что ты для них не благо, пока они нуждаются в тебе, чтобы выживать. Ты становишься для них благом только в тот момент, когда они понимают, что не нуждаются в тебе.

В том же смысле, величайший момент для Бога наступает тогда, когда ты осознаешь, что не нуждаешься в Боге.

Знаю, знаю... Это противоречит всему, чему тебя когда-либо учили. Твои учителя рассказывали тебе о гневном Боге, ревнивом Боге, о Боге, которому нужно, чтобы в нем нуждались. Но это вовсе не Бог, а какая-то невротическая подмена тому, что должно бы быть божеством.

Истинный Мастер — не тот, у кого больше учеников, а тот, кто сделает Мастерами большинство из них.

Истинный лидер — не тот, у кого больше последователей, а тот, кто воспитает лидеров из большинства.

Истинный король — не тот, у кого больше подданных, а тот, кто взрастит из них королей.

Настоящий учитель — не тот, кто больше всех знает, а тот, кто побудит к познанию остальных.

И настоящий Бог — не Тот, у Кого больше всех служителей, а Тот, Кто больше всех служит, тем самым делая Богами всех остальных.

В этом и цель, и слава Бога: что не будет больше тех, кто Ему поклоняются, и все познают Бога не как недостижимое, но как неизбежное.

Мне хотелось бы, чтобы ты понял: твоя счастливая судьба неизбежна. Ты не можешь не быть «спасенным». Не существует другого ада, кроме незнания этого.

Что касается родителей, супругов и любимых, то не старайся сделать из своей любви клей. Пусть лучше она будет магнитом, который сначала притягивает, а потом поворачивается и отталкивает. Пусть те, кто притянулся, не думают, что им надо держаться ближе к тебе, чтобы выжить. Ничто не может быть дальше от истины. Ничто не может быть пагубнее для другого человека.

Пусть твоя любовь побуждает твоих близких окунуться в жизнь — и сполна испытать, кто они есть. Только в этом проявится твоя истинная любовь.

Путь главы семейства так нелегок. Так много раздоров, житейских забот. Отшельник ничем этим не обременен. У него есть хлеб с водой и скромная лежанка, чтобы спать, и каждый свой час он может уделить молитве, медитации и созерцанию божественного. Как легко увидеть святое в таких условиях! Какая простая задача!

О, но дай такому жену и детей! Увидь божественное в ребенке, которому в 3 часа ночи надо сменить пеленки. Увидь божественное в счете, который к первому числу месяца надо оплатить. Признай руку Бога в недомогании, которое одолело твою супругу; в работе, которая потеряна; в простуде ребенка; в болезни родителей. Мы говорим сейчас о праведной жизни.

Я понимаю твою усталость. Я знаю, что тебе надоела эта борьба. Но Я говорю тебе: когда ты следуешь за Мной, борьба исчезает. Живи в пространстве твоего Бога, и любое событие станет благословением.

Как я могу попасть в пространство моего Бога, когда я потерял работу, надо платить за жилье, детям нужен зубной врач? Мне кажется, находиться в своем возвышенном, философском пространстве — это самый ненадежный способ решения любой из этих проблем.

Не отрекайся от Меня, когда ты больше всего во Мне нуждаешься. Настал час твоего самого большого испытания. Пришла пора твоего самого счастливого случая. И он — в возможности подтвердить всё, что здесь написано.

Когда Я говорю «не отрекайся от Меня», Я похож на того озабоченного, невротического Бога, о котором мы говорили. Но Я не такой. Ты можешь «отрекаться от Меня» сколько захочешь. Меня это не волнует — между нами всё равно ничего не изменится.

Просто Я говорю так, отвечая на твои вопросы. Именно тогда, когда становится невыносимо, ты часто забываешь о том, Кто Ты Есть, и об инструментах, которые Я дал тебе, чтобы ты создал ту жизнь, которую бы ты выбрал.

Сейчас для тебя как никогда актуально войти в пространство твоего Бога. Во-первых, твой разум обретет покой. Именно умиротворенный ум рождает великие идеи — идеи, могущие послужить решением самых больших проблем, которые ты себе воображаешь.

Во-вторых, именно в пространстве твоего Бога ты Самореализуешься. А это есть цель — и единственная цель — твоей души.

Когда ты находишься в пространстве твоего Бога, ты знаешь и понимаешь, что всё, что ты сейчас испытываешь, — временное. Я говорю тебе, что небо и Земля исчезнут, но ты — нет. Эта бесконечная перспектива помогает тебе видеть вещи в истинном свете.

Ты можешь охарактеризовать эти нынешние условия и обстоятельства — вполне справедливо — как временные и преходящие. Ты можешь использовать их и в качестве инструментов (а это именно то, чем они являются: временными, преходящими инструментами) в создании нынешнего опыта.

Как ты думаешь, кто ты? Как ты думаешь, кто ты есть относительно того жизненного опыта, который называется потерей работы? И, может быть, ближе к сути: как ты думаешь, кто Я? Ты воображаешь, что решить эту проблему для Меня слишком сложно?

Выбраться из этого трудного положения — для Меня слишком большое чудо? Я понимаю, ты можешь думать, будто тебе это не под силу, даже с помощью всех тех инструментов, которые Я тебе дал. Но ты что, в самом деле считаешь, что это слишком сложно для Меня?

Умом я понимаю, что никакое дело не является слишком сложным для Бога. Но эмоционально, как мне кажется, я не могу быть в этом уверен. Дело не в том, в состоянии ли Ты с этим справиться, а в том, захочешь ли Ты.

Понимаю. Выходит, всё дело в вере.

Да.

У тебя не возникает вопросов по поводу Моей способности — ты просто сомневаешься в Моем желании.

Видишь ли, я всё еще живу тем богословием, которое утверждает, что, возможно, где-то здесь для меня уготован урок. Я всё еще не уверен, что мне положено найти решение. Может быть, мне положено иметь проблему? Может быть, это и есть одно из тех «испытаний», о которых мне постоянно твердят наши богословы? Поэтому я беспокоюсь, что эта проблема не может быть решена. Что она — одна из тех, благодаря которым, Ты намерен дать мне болтаться здесь с...

Возможно, сейчас — подходящее время вернуться еще раз к тому, как получилось, что Я вошел с тобой в контакт. Ведь ты думаешь, что всё дело в Моем желании, а Я говорю тебе, что дело в твоём. Я желаю тебе того, чего ты желаешь себе. Ни больше, ни меньше. Я не сижу и не оцениваю просьбу за просьбой: стоит ли тебе что-то дать или нет.

Мой закон — это закон причины и следствия, а не закон «поживем — увидим». Нет ничего, что ты не можешь иметь, если ты это выбираешь. Еще до того, как ты попросишь, Я уже дам тебе это. Ты этому веришь?

Нет. Прости. Я знаю, что слишком много молитв остается без ответа.

Не извиняйся. Всегда оставайся с истиной — истиной твоего опыта. Я понимаю это. Я уважаю это. Я одобряю это.

Хорошо, потому что я не верю, что получаю, что бы ни просил. Вся моя жизнь доказывает, что это не так. На самом деле я редко получаю то, о чем прошу. А когда такое случается, я считаю себя чертовски счастливым.

Интересное сочетание слов. Похоже, у тебя есть из чего выбрать. В жизни ты можешь быть либо чертовски счастливым, либо благословенно счастливым. Я бы предпочел, чтобы ты был благословенно счастлив. Но, разумеется, Я никогда не вмешиваюсь в твои решения.

Я говорю тебе: ты всегда получаешь то, что ты создаешь, и ты всегда что-то создаешь. Я не выношу оценок по поводу творений, над которыми ты кудесничаешь. Просто Я даю тебе возможность творить еще — всё больше и больше. Если тебе не нравится то, что ты создал, выбери опять. Моя работа, как Бога, состоит в том, чтобы всегда предоставлять тебе такую возможность.

Сейчас ты говоришь Мне, что не всегда получал то, что хотел. Но Я здесь для того, чтобы сказать тебе, что ты всегда получал то, что призывал.

Твоя жизнь всегда есть результат твоих мыслей о ней — в том числе, и твоей явно творящей мысли о том, что ты редко получаешь то, что выбираешь.

В настоящий момент ты воспринимаешь себя как жертву ситуации, связанной с потерей работы. Но дело в том, что ты уже больше не выбирал эту работу. Ты перестал просыпаться по утрам в предвкушении и начал просыпаться в страхе. Ты перестал чувствовать себя счастливым в связи с работой, и у тебя появилось чувство обиды. Ты даже стал фантазировать о том, как бы заняться чем-нибудь другим.

Ты считаешь, что эти вещи ничего не значат? Ты неправильно понимаешь свою силу. Я говорю тебе: твоя жизнь складывается из твоих намерений по отношению к ней. Так каково же твое намерение сейчас? Ты намерен доказать свою теорию о том, что жизнь редко приносит тебе то, что ты выбираешь? Или ты намерен продемонстрировать, Кто Ты Есть в Действительности и Кто Есть Я?

Я испытываю досаду. Отрезвление. Смущение.

Тебе от этого легче? Почему бы просто не признать правду, когда ты ее слышишь, и не пойти ей навстречу? Не надо себя винить. Просто проанализируй то, что ты выбирал, и выбери снова.

Но почему я с такой готовностью всегда выбираю плохое? И потом казню себя за это?

А чего еще можно ожидать? С первых дней тебе говорили, что ты «плохой». Ты принимаешь, что родился в «грехе». Чувство вины является заученной реакцией. Тебе велели чувствовать вину еще до того, как ты мог что-то натворить. Тебя научили испытывать стыд за то, что ты родился не таким совершенным.

Это мнимое состояние несовершенства, с которым, как утверждают, ты появился на свет, и является тем, что ваши религиозные фанатики имели бесстыдство назвать первородным грехом. А это и есть первородный грех — только не твой. Это первый грех, который был сотворен по отношению к тебе миром, который не знает о Боге ничего, если считает, что Бог стал бы — или мог бы — создавать что-нибудь несовершенное.

Некоторые из ваших религий построили целые богословские учения вокруг этого недоразумения. Это и в буквальном смысле — недоразумение. Потому что всё, что Я замышляю, — всё, чему Я даю жизнь, — совершенно; это совершенное отражение самого совершенства, созданного по Моему образу и подобию.

Чтобы подтвердить идею карающего Бога, вашим религиям потребовалось создать для Меня что-то, что может вызвать гнев. И получилось, что даже тех людей, которые живут образцово, каким-то образом надо спасать. Если их не нужно спасать от самих себя, то нужно спасать от их собственного врожденного несовершенства. Поэтому (как утверждают эти религии), тебе бы лучше делать что-нибудь в связи с этим, да побыстрее, — иначе ты отправишься прямо в ад.

Так, в конечном счете, вряд ли можно задобрить таинственного, карающего и гневного Бога, но зато, именно так рождаются дикие, мстительные, злобные религии. Так религии себя увековечивают. Так сила продолжает оставаться сосредоточенной в руках единиц, а не переживается через многих.

Конечно, ты постоянно выбираешь менее важную мысль, менее значимую идею, самое никчемное представление о себе и о своей силе, не говоря уж обо Мне и обо всем, что Мое. Тебя так научили.

Бог мой! Как же мне разучиться этому?

Хороший вопрос. И главное, обращен по адресу! Ты можешь разучиться, читая и перечитывая эту книгу. Читай ее вновь и вновь. Пока не станет понятным каждый абзац. Пока каждое слово не станет тебе знакомым. Когда ты сможешь цитировать отрывки из нее другим, когда в самый недобрый час в памяти будут всплывать ее фразы, ты обязательно «разучишься».

Но я еще о многом хочу Тебя расспросить. Еще о многом хочу узнать.

В самом деле. Ты начал с очень длинного перечня вопросов. Может быть, вернемся к нему?

8

Когда я достаточно узнаю о человеческих отношениях, чтобы у меня они складывались гладко? Есть ли вообще какой-то способ быть счастливым в отношениях? Неужели они должны быть постоянной проблемой?

Тебе нечего узнавать об отношениях. Тебе нужно только проявлять то, что ты уже знаешь. Есть способ быть счастливым в отношениях, и он состоит в том, чтобы использовать отношения для их намерений и целей, а не для той цели, которую запланировал ты.

Отношения постоянно проверяют, на что ты способен, постоянно призывают тебя создавать, выражать и испытывать на собственном опыте всё более и более высокие черты себя самого, свое еще более возвышенное мировосприятие, свои еще более замечательные представления о самом себе. Нигде ты не можешь сделать это так непосредственно, действенно и так явно, как в отношениях. Фактически, ты вообще не можешь всё это осуществить вне отношений.

Только через свои отношения с другими людьми, местами и событиями ты и можешь существовать (как субъект, как уникальное нечто) во Вселенной. Помни: может не быть чего-либо другого, но не тебя. Ты такой, какой ты есть, только относительно чего-то другого, что таковым не является. Так устроен мир относительного — в противоположность миру абсолюта, где пребываю Я.

Как только ты ясно осознаешь это, как только ты глубоко проникнешься этим, ты интуитивно благословишь любой жизненный опыт, встречу с любым человеком и особенно — личные человеческие отношения, потому что станешь воспринимать их как конструктивные в самом высоком смысле. Ты поймешь, что они могут быть использованы, должны быть использованы и используются, чтобы построить того, Кто Ты Есть в Действительности.

Это «построение» может быть замечательным воплощением твоего собственного осознанного плана или складываться исключительно стихийно. Ты можешь выбрать быть результатом того, что происходит, либо того, как ты решил быть и что делать с тем, что происходит. Именно в последнем случае сотворение «Я» становится осознанным. Именно во втором варианте опыта, «Я» становится реализованным.

Поэтому, благослови любые взаимоотношения и воспринимай их как значимые и формирующие того, Кто Ты Есть — и кем ты сейчас выбираешь стать. Сейчас твое любопытство вызывают личные взаимоотношения романтического толка, и я понимаю почему. Поэтому позволь Мне специально и обстоятельно остановиться на любовных взаимоотношениях — на том, что продолжает доставлять тебе так много беспокойства!

Когда любовные взаимоотношения не удаются (на самом деде отношения никогда не бывают неудавшимися, разве что лишь в сугубо человеческом смысле: ты не получаешь того, что ты хотел), они не удаются потому, что для них был неправильный повод.

(«Неправильный», разумеется, — относительный термин, означающий что-то соизмеримое с тем, что «правильно», — что бы это ни было! На вашем языке было бы правильнее сказать, что «отношения не удаются — то есть изменяются, — когда поводом для них послужили причины, не совсем выгодные и благоприятные для их выживания».)

Большинство людей вступает во взаимоотношения скорее с прицелом на то, что они могут из них извлечь, чем на то, что они могут в них внести.

Цель любых взаимоотношений — решить, какую часть себя ты хотел бы «проявить», а не какую часть другого человека ты хотел бы захватить и удержать.

В отношениях может быть только одна цель — и это для всякой жизни — быть и выбирать, Кто Ты Есть в Действительности.

Очень романтично звучит, когда ты говоришь, что ты был «никем», пока не появился кто-то близкий тебе. Но это не так. Хуже того, это оказывает на данного близкого тебе человека невероятное давление, заставляя его быть тем, кем он, на самом деле, не является.

Не желая «огорчать» тебя, близкие очень стараются быть такими, как ты хочешь, и вести себя соответственно до тех пор, пока они не поймут, что больше уже не могут. Они не могут больше играть те роли, которые ты для них определил. Накапливается обида. Потом раздражение.

В конце концов, чтобы спасти себя (и отношения), близкие начинают востребовать свои подлинные «я», всё больше действуя в соответствии с тем, Кто Они Есть в Действительности. Примерно, в это время ты и замечаешь, что они «очень изменились».

Очень романтично звучит, когда ты говоришь, что теперь, когда близкий человек вошел в твою жизнь, ты ощущаешь себя завершенным. Но цель взаимоотношений не в том, чтобы был другой, кто мог бы завершить тебя, а в том, чтобы был другой, с кем можно разделить свою завершенность.

Вот в чем парадокс всех человеческих взаимоотношений: тебе не нужен близкий человек, чтобы ты сполна мог испытать, Кто Ты Есть; и при этом, без другого, ты — ничто.

В этом тайна и чудо, разочарование и радость человеческого опыта. Для этого требуется глубокое понимание и полная готовность жить с этим парадоксом так, чтобы в этом был здравый смысл. По моим наблюдениям, так живут очень немногие люди.

Большинство из вас вступает в годы, когда формируются отношения, со зрелым предвкушением, с обилием сексуальной энергии, с широко распахнутым сердцем и с радостной, даже пылкой душой.

Где-то между 40 и 60 годами (и для многих скорее раньше, чем позже) ты отказываешься от своей самой высокой мечты, оставляешь свою самую большую надежду и довольствуешься самыми приземленными ожиданиями, а то и вовсе ничем.

Проблема так важна, так очевидна и, в то же время, ее так трагически превратно понимают: твоя самая высокая мечта, твои самые светлые помыслы и самая несбыточная надежда, скорее имеют отношение к твоему возлюбленному другому, чем к твоему возлюбленному «Я».

Мерилом прочности твоих взаимоотношений является то, насколько легко другой человек сжился с твоими убеждениями и насколько хорошо ты осознавал себя, живя согласно его или её представлениям. Но истинное испытание связано с тем, насколько хорошо ты живешь в согласии со своими идеями.

Взаимоотношения священны, потому что они обеспечивают самую большую возможность в жизни, даже ее единственную возможность, — создавать и воплощать опыт твоего самого высокого представления о Себе. Взаимоотношения терпят неудачу, когда ты видишь в них самую большую возможность создавать и воплощать опыт твоего самого высокого представления о другом человеке.

Пусть каждый человек во взаимоотношениях заботится о Себе — кем он Сам является, что делает и что имеет; чего он Сам хочет, о чем просит, что отдает; что он Сам ищет, создает, испытывает, — и тогда, все взаимоотношения замечательным образом служили бы своей цели — и их участникам!

Пусть каждый заботится во взаимоотношениях не о другом, а только, и только, и только о Себе.

Это наставление кажется странным, потому что тебе говорили, что в высшей форме отношений человек беспокоится лишь о другом человеке. Но Я говорю тебе: твое сосредоточение на другом, твоя одержимость другим и есть то, что приводит отношения к неудаче.

Кем другой является? Что другой делает? Что другой имеет? Что другой говорит? Чего хочет? Чего требует? О чем другой думает? Чего ждет? Что собирается делать?

Мастер понимает, что совершенно не важно, кем является другой, что он делает, имеет, говорит, чего хочет, требует. Не важно, о чем другой думает, чего ждет, что он намерен делать. Важно лишь, кем являешься ты в отношении к этому. Самый любящий человек — тот, кто сосредоточен на Себе.

Это очень радикальное учение...

Вовсе нет, если посмотреть на это повнимательнее. Если ты не можешь любить Себя, ты не можешь любить другого. Многие люди допускают ошибку, стараясь обрести любовь к Себе через любовь к другому. Конечно, они не понимают, что они это делают. Их усилия не являются осознанными. Это то, что сидит у них в голове. Глубоко в мозгу. В том, что вы называете подсознанием.

Они думают: «Если я смогу полюбить других, они будут любить меня. Я стану привлекательным и смогу полюбить себя».

А вот обратная сторона медали: многие люди ненавидят себя, потому что чувствуют, что нет другого человека, который их любит. Это такая болезнь, люди в прямом смысле слова «больны любовью» — потому что на самом деле другие люди их любят, но это не имеет значения. Сколько людей ни признается им в любви, этого всё равно недостаточно.

Во-первых, они не верят тебе. Они думают, что ты пытаешься манипулировать ими, пытаешься что-то заполучить. (Как можно любить их такими, какие они есть на самом деле? Нет! Должно быть, здесь какая-то ошибка! Ты наверняка чего-то хочешь от них. Чего же?)

Они пытаются понять, как вообще кто-нибудь мог бы их полюбить. Поскольку, они вам не верят, то предпринимают действия, чтобы заставить тебя доказать твою любовь. Ты должен продемонстрировать, что ты их любишь. Для этого они могут попросить, чтобы ты начал вести себя по-другому.

Во-вторых, если они, наконец, смогут поверить, что ты их любишь, они сразу же начинают беспокоиться, как долго они смогут удержать твою любовь. Чтобы продолжать владеть твоей любовью, они начинают изменять своё поведение.

Таким образом, двое людей буквально теряют себя в отношениях. Они вступают во взаимоотношения в надежде обрести себя, а вместо этого — теряют. Потеря Себя во взаимоотношениях чаще всего и служит причиной горечи в общении двух людей.

Двое становятся партнерами в надежде, что целое будет больше, чем сумма отдельных составляющих, а потом обнаруживают, что оно меньше. Они чувствуют себя менее самодостаточными, чем тогда, когда были одинокими. Менее способными, менее знающими, менее радостными, менее привлекательными, менее счастливыми, менее довольными.

Всё это потому, что они и в самом деле стали такими. Они во многом отреклись от тех себя, какие они есть, чтобы иметь взаимоотношения и сохранить их. Взаимоотношениям никогда не было предназначено быть такими. Но именно так их переживает большее количество людей, чем ты можешь себе представить.

Но почему? Почему?

Потому что люди потеряли чувство (если вообще когда-то имели его) цели взаимоотношений. Когда вы перестаете видеть друг друга, как священные души на священном пути, вы не видите целей и причин, которые лежат в основе всех взаимоотношений.

Душа вошла в тело, а тело стало живым — для эволюции. Ты развиваешься, ты становишься. И ты используешь свои взаимоотношения с чем угодно, для того чтобы решить, чем ты становишься.

Это работа, выполнить которую ты и пришел сюда. В этом радость сотворения Себя. Познания Себя. Сознательного становления тем, кем ты хочешь быть. Вот что имеется в виду, когда говорят о Самосознании.

Ты привнес свое «Я» в мир относительного, чтобы у тебя были инструменты, с помощью которых ты смог бы познать и испытать, Кто Ты Есть в Действительности. Ты Есть Тот, кем ты сам себя создаешь в отношениях со всем остальным.

Твои личные взаимоотношения — самое важное звено в этом процессе. Поэтому, твои личные взаимоотношения — священный полигон. В сущности, они никак не связаны с другим человеком, но, поскольку в них вовлечен другой, они во всём связаны с другим.

Это божественная дихотомия. Это замкнутый крут. Так что, когда говорится: «Блаженны сосредоточенные на Себе, ибо они познают Бога» (13) — это не такое уж радикальное заявление. Познать высочайшую часть своего «Я» и оставаться сосредоточенным на ней — разве плохая цель для твоей жизни?

Итак, прежде всего ты должен наладить взаимоотношения со своим собственным «Я». Вначале ты должен научиться чтить, лелеять и любить самого Себя, свое «Я».

Вначале ты должен Себя видеть достойным, и тогда ты сможешь видеть достойным другого. Вначале ты должен видеть блаженным Себя, и тогда ты сможешь видеть блаженным другого. Вначале ты должен познать Себя как святого, и тогда ты сможешь признать святость в другом.

Если ты запряжешь повозку впереди лошади — а большинство религий именно это и просят тебя сделать — и будешь признавать святым другого прежде, чем себя, то однажды это возмутит тебя. Никто из вас не может терпеть, когда кто-то святее, чем вы. Но ваши религии, как раз-то, и принуждают вас называть других более святыми, чем вы. Некоторое время вы так и поступаете. А потом распинаете их.

Вы распяли (так или иначе) всех Моих учителей, а не только Одного. Вы так поступили не потому, что они были святыми в большей степени, чем вы, а потому, что вы сделали их такими.

Все Мои учителя приходили с одним и тем же посланием. Не «Я более свят, чем ты», но «Ты такой же святой, как и Я». Это то послание, которое ты не смог услышать; это та истина, которую ты не смог воспринять. Вот почему, тебе никогда не удается по-настоящему и до конца полюбить другого человека. Ты никогда по-настоящему и до конца не любил Себя.

Поэтому, я говорю тебе: отныне и навсегда будь сосредоточен на Себе. Каждый момент смотри на то, кем ты являешься, что делаешь, что имеешь, а не на то, что происходит с другим. Не в поступках другого человека, но в своих ответных поступках обретешь ты свое спасение.

Это я знаю, но, в некотором роде, это звучит так, будто нам вообще не следует обращать внимание на то, что в наших взаимоотношениях делают с нами другие. Они могут делать что угодно, и, пока мы сохраняем наше равновесие, сосредоточиваемся на своем собственном «Я» и поддерживаем в себе эти достоинства, ничто не может затронуть нас.

Но ведь другие, всё-таки, затрагивают нас. Иногда их поступки, всё же, ранят нас. Именно тогда, когда во взаимоотношения приходит обида, — я не знаю, что делать. Хорошо говорить: «Не бери в голову, это ничего не значит», но легче сказать, чем сделать. Меня, всё же, ранят слова и поступки людей, с которыми у меня есть взаимоотношения.

Настанет день, когда такого с тобой больше не будет. Это будет день, когда ты поймешь и станешь претворять в жизнь истинный смысл взаимоотношений, их подлинное предназначение.

Именно потому, что ты забыл об этом смысле и предназначении, ты так и реагируешь. Но это нормально. Это часть процесса роста. Это часть эволюции. Это Работа Души, предопределенная тебе во взаимоотношениях. Но, в то же время, это великое осмысление и великое вспоминание.

Пока ты не вспомнишь это — и пока ты, заодно, не вспомнишь о том, как использовать взаимоотношения в качестве инструмента при сотворении Себя, — ты должен работать на том уровне, на котором ты находишься. На уровне твоего понимания, на уровне твоего желания, на уровне твоей памяти.

Кое-что ты можешь сделать, когда с болью и обидой реагируешь на то, каким другой человек является, что он говорит или делает. Первое, что надо сделать, — это честно признаться себе и другому в том, что именно ты испытываешь. Как раз это и боятся сделать многие из вас, ведь каждый думает, что из-за этого он будет «плохо выглядеть».

Где-то глубоко внутри себя ты понимаешь, что есть какая-то нелепость в том, что ты «так чувствуешь». Возможно, это, в самом деле, тебя унижает. Ты, в самом деле, «выше этого». Но ты ничего не можешь поделать. Ты всё равно так чувствуешь.

Есть только одно, что ты можешь сделать. Ты должен уважать свои чувства. Ибо уважение собственных чувств означает уважение Себя. И ты должен любить своего ближнего, как ты любишь самого себя. Как вообще можно ожидать, что ты когда-нибудь поймешь и будешь уважать чувства другого, если ты не уважаешь Свои чувства?

Вот первый вопрос при любом взаимодействии с другим человеком: Кто Я Есмь теперь и Каким Я Хочу Быть в отношении к этому?

Часто ты не помнишь, Кто Ты Есть и Каким Ты Хочешь Быть, пока не попробуешь испытать несколько способов существования. Вот почему так важно уважать свои самые неподдельные чувства.

Если твое первое чувство отрицательное, то часто всё, что нужно, чтобы уйти от него, — это просто чувствовать это чувство. Именно тогда, когда у тебя злость, ты в расстройстве, у тебя отвращение, у тебя гнев, когда тобою овладело желание «дать сдачи», ты и можешь отказаться от этих первых впечатлений, потому что это «не то, Кем Ты Хочешь Быть».

Мастер — это та, у кого был достаточный жизненный опыт, чтобы знать наперед, что она, в конечном счете, выбирает. Ей нет нужды что-либо «пробовать». Она уже носила эти одежды раньше и знает, что они ей не подходят — они не «её». А поскольку жизнь Мастера посвящена постоянной реализации Себя таким, каким он себя знает, такие неподходящие чувства никогда не берутся в расчет.

Вот почему Мастера невозмутимы перед лицом того, что другие назвали бы бедой. Мастер благословляет потрясения, ибо знает, что из семян несчастья (как и любого опыта) произрастает всё то же «Я». А второй целью жизни Мастера всегда является рост. Ибо, когда он уже достиг Самореализации, ему ничего не остается делать, кроме того, чтобы быть еще более реализованным.

Именно на этой ступени человек от работы души переходит к работе Бога, потому что так задумал Я!

Чтобы продолжать этот разговор, я буду исходить из того, что ты находишься на стадии работы души. Ты всё еще стремишься реализовать (сделать «реальным») того, Кто Ты Есть в Действительности. Жизнь (Я) предоставит тебе массу возможностей сотворить это (помни, что жизнь — не процесс открытия; жизнь — процесс творения).

Ты можешь вновь и вновь творить того, Кто Ты Есть. Именно этим ты, собственно, каждый день и занимаешься. Однако, дела обстоят так, что ты не всегда приходишь к однозначному ответу. Находясь в одних и тех же жизненных ситуациях, однажды ты предпочтешь быть терпеливым, любящим и добрым. В следующий раз ты, возможно, решишь, что надо быть злым, уродливым и мрачным.

Мастер — это тот, кто всегда приходит к одному и тому же ответу, и этот ответ всегда является его высшим выбором.

В этом Мастер неизбежно предсказуем. Ученик же, наоборот, — полностью непредсказуем. Можно сказать, как обстоят дела у кого-либо на пути к совершенству, просто отметив, насколько предсказуемо он делает высший выбор, отзываясь или реагируя на любую ситуацию.

Конечно, при этом возникает вопрос: что такое высший выбор? Это вопрос, вокруг которого вращались все философии и теологии человека с незапамятных времен. Если этот вопрос по-настоящему занимает тебя, то ты уже на своем пути к мастерству.

Верно и то, что большинство людей всё еще всецело заняты другим вопросом. Не «Что есть высший выбор?», а «Что выгоднее всего?» Или «Как потерять как можно меньше?»

Когда жизнь проживается с точки зрения контроля над убытками или наибольших преимуществ, истинная благодать жизни утрачивается. Теряется возможность. Упускается шанс. Ибо жизнь, проживаемая таким образом, — это жизнь, проживаемая из страха, и эта жизнь лжет о тебе.

Ты — не страх, ты — любовь. Любовь, которая не нуждается в защите. Любовь, которую нельзя потерять. Но ты никогда не познаешь это на собственном опыте, если постоянно будешь искать ответ на второй вопрос, а не на первый. Ибо, только человек, считающий, будто ему есть, что выигрывать или терять, задает второй вопрос.

И только тот, кто видит жизнь по-другому, кто воспринимает Себя как более высокое существо; кто понимает, что испытанием бывает не выигрыш или потеря, а лишь любовь или невозможность любить, — только такой человек задает первый вопрос.

Тот, кто задает второй вопрос, говорит: «Я есть мое тело». Та, кто задает первый вопрос, говорит: «Я есть моя душа».

Да, кто имеет уши слышать, да слышит. Ибо Я говорю: в критические моменты всех человеческих, взаимоотношений есть только один вопрос: Как бы сейчас поступила любовь?

Никакой другой вопрос не является уместным, никакой другой вопрос ничего не значит, никакой другой вопрос не имеет такой важности для твоей души.

Сейчас мы подошли к очень деликатному моменту толкования, ведь этот принцип действия по любви, в значительной степени, неправильно понимали, и именно это непонимание приводило к обиде и гневу на жизнь, что, в свою очередь, побуждало столь многих сойти с пути.

Веками тебя учили, что действие по любви вытекает из выбора быть, делать и иметь всё, что дает наивысшее благо для другого. Я же говорю тебе: высший выбор — тот, что создает наивысшее благо для тебя.

Как и любая глубокая духовная истина, это утверждение открыто для моментального неверного истолкования. Тайна немного проясняется в тот момент, когда кто-то принимает решение о том, что является наивысшим «благом», которое он может сделать для себя. Когда делается абсолютный высший выбор, тайна раскрывается, круг замыкается, и высшее благо для тебя становится высшим благом для другого.

Может потребоваться несколько жизней, чтобы понять это, — и еще больше жизней, чтобы осуществить, ведь эта истина вращается вокруг другой, еще более глубокой: «То, что ты делаешь для Себя, ты делаешь для другого. То, что ты делаешь для другого, ты делаешь для Себя».

Это потому, что ты и другой едины. А это потому, что... Не существует ничего, кроме Тебя.

Все Мастера, которые жили на вашей планете, учили этому. [«Истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне» (14)] Но для большинства людей это осталось лишь великой эзотерической истиной, мало используемой на практике. На самом же деле, это самая практическая «эзотерическая» истина всех времен.

Важно помнить эту истину во взаимоотношениях, поскольку без нее, взаимоотношения будут очень непростыми.

Давай вернемся к практическому использованию этой мудрости и сейчас отойдем от ее чисто духовного, эзотерического аспекта.

Очень часто под влиянием старых представлений, люди — добрые, благонамеренные и даже очень верующие — делали то, что они считали наилучшим для другого человека. Как ни печально, но во многих случаях (в большинстве случаев) это приводило лишь к непрерывным оскорблениям со стороны этого другого человека. К постоянным издевательствам. К вечным разладам во взаимоотношениях.

В конце концов, человек, стараясь делать всё «как надо», с точки зрения другого — с легкостью прощать, проявлять сострадание, не сосредоточиваться постоянно на определенных проблемах и поступках, — становится обидчивым, злым, недоверчивым, — даже по отношению к Богу. Ибо, как может справедливый Бог требовать такого непрекращающегося страдания, безрадостности и жертвенности, даже и во имя любви?

Ответ: Богу это не нужно. Бог лишь просит, чтобы ты включил себя в число тех, кого ты любишь. Бог идет дальше. Бог предлагает — советует, — чтобы ты поставил себя на первое место.

Я делаю это, полностью осознавая, что некоторые из вас назовут это богохульством, что значит «не Моим словом». Другие, возможно, сделают и того хуже: они воспримут это как Мое слово и истолкуют его неправильно или исказят, чтобы оно соответствовало их собственным целям, — чтобы оправдывать безБожные деяния.

Я же говорю тебе: если ты ставишь себя на первое место в высшем смысле, это никогда не приводит к безБожному деянию.

Тем не менее, если ты совершил какой-то поступок, считая его наилучшим для себя, и он оказался безБожным, то причина неудачи не в том, что ты поставил на первое место себя, а, скорее, в том, что ты недопонял, что для тебя является наилучшим.

Разумеется, определение того, что является наилучшим для тебя, потребует от тебя также определить, что же ты пытаешься совершить. Это важный шаг, который многие люди игнорируют. На что ты «годен»? Какая у тебя цель в жизни? Без ответов на эти вопросы сущность того, что является «наилучшим» в любых конкретных ситуациях, будет оставаться тайной.

С практической точки зрения — впрочем, не принимая во внимание эзотерику, — наилучшим в ситуациях, когда тебя оскорбляют, для тебя является остановить того, кто тебя оскорбляет. И так будет лучше для обоих — и для тебя, и для твоего обидчика. Ведь даже обидчик оскорбляется, когда его оскорблениям позволяют продолжаться.

Для обидчика это не успокоение, а гибель. Ведь если обидчик обнаруживает, что его оскорбления принимаются, то чему он научился? Если же обидчик понимает, что его оскорбления больше не принимаются, то какие выводы он вынужден будет сделать?

Тем не менее, относиться к другим с любовью, не обязательно означает позволять другим вести себя так, как им хочется.

Родители быстро постигают это со своими детьми. Взрослым не так легко удается познать это с другими взрослыми, как и одному народу с другим. Но нельзя допускать, чтобы деспоты процветали, — с их деспотизмом должно быть покончено. Этого требует и любовь к Себе, и любовь к деспоту.

Вот ответ на твой вопрос: «Если любовь — это всё, что есть, то как вообще человек может оправдывать войну?»

Иногда человек должен отправиться на войну, чтобы сделать наиважнейшее заявление о том, кем он на самом деле является: тем, кто ненавидит войну. Бывают времена, когда тебе приходится отказаться от того, Кто Ты Есть, чтобы быть тем, Кто Ты Есть. Были Мастера, которые учили: ты не можешь обладать, пока ты не готов от всего отказаться.

Таким образом, чтобы «обрести» себя как мирного человека, тебе, может быть, придется отказаться от представления о себе как о человеке, который никогда не идет на войну. История предоставляла людям возможность принимать подобные решения. То же самое верно и относительно большинства межличностных и большинства личностных отношений. Жизнь не один раз может дать тебе шанс доказать, Кто Ты Есть, демонстрируя какой-либо аспект того, Кто Ты Не Есть.

Это не так трудно понять, если ты уже прожил сколько-то лет, хотя для совсем молодого человека это может показаться полным противоречием. При более зрелом взгляде, это легче представляется божественной дихотомией.

В человеческих взаимоотношениях это не означает, что, если тебя обижают, ты должен «дать сдачи». (То же — ив отношениях между народами.) Просто, это значит, что позволять другому постоянно причинять страдания — вовсе не самое стоящее дело во имя любви — ни к Себе, ни к другому.

Пора отправить на покой некоторые пацифистские теории о том, что высочайшая любовь не требует силового ответа на то, что вы считаете злом.

Здесь беседа снова становится эзотерической, потому что никакое серьезное исследование этого утверждения не может проигнорировать слово «зло» и суждения, которые с ним связаны. На самом деле, не существует ничего злого — только объективные феномены и жизненный опыт.

Но сама цель твоей жизни требует того, чтобы из пополняющейся коллекции бесконечных феноменов ты отбирал некоторые и называл их «злом». Пока ты этого не сделаешь, ты не можешь называть себя или что-либо другое добрым и поэтому не сможешь познать, или сотворить, самого Себя.

Таким образом, самым большим злом было бы совсем ничего не объявлять злым.

В этой жизни ты существуешь в мире относительного, где одно может существовать только постольку, поскольку оно соотносится с другим. Это является одновременно и функцией, и целью взаимоотношений: обеспечить арену для опыта, где ты обретаешь себя, характеризуешь себя и — если ты это выбираешь — постоянно воссоздаешь того, Кто Ты Есть.

Выбор быть Богоподобным не означает, что ты выбираешь быть мучеником. И, конечно же, это не означает, что ты выбираешь быть жертвой.

Но то, что другие думают, говорят или делают, иногда будет обижать тебя — до тех пор, пока это станет невозможным. И выведет тебя из одного состояния в другое абсолютная честность — готовность с уверенностью подтвердить, признать и высказать именно то, что ты чувствуешь по поводу чего-либо.

Говори свою правду — доброжелательно, но целиком и полностью. Живи своей правдой — спокойно, но всецело и последовательно. Изменяй свое мнение по ее поводу легко и быстро, когда твой жизненный опыт вносит новую определенность.

Когда ты переживаешь обиду во взаимоотношениях, никто в здравом уме (и уж точно не Бог) не скажет тебе, чтобы ты «не брал в голову, не придавал этому никакого значения». Если тебе сейчас обидно, то уже слишком поздно думать, что это ничего не значит. Теперь твоя задача решить, что это действительно значит, и проявить свои чувства. Поступая так, ты совершаешь выбор и становишься тем, Кем Ты Стремишься Быть.

Значит, мне не надо быть многострадальной женой, униженным мужем или жертвой моих взаимоотношений, чтобы придать им святость или сделать меня приятным в глазах Бога.

Ну конечно, нет.

И мне не нужно мириться с нападками на мое достоинство, оскорблением моей гордости, ущербом для моей психики и ранами на моем сердце, чтобы сказать, что «я отдал лучшее, на что способен» во взаимоотношениях; «исполнил свой долг» или «выполнил свои обязательства» в глазах Бога и человека.

Ни на минуту.

Тогда, молю тебя, Бог, скажи мне, какие обещания я должен давать во взаимоотношениях, какие договоренности соблюдать? Какие обязательства несут взаимоотношения? Каким указаниям я должен следовать?

С этим ответом ты не сможешь согласиться, поскольку он оставляет тебя без указаний и лишает всякой силы каждое соглашение в тот момент, когда ты его заключаешь. Ответ таков: у тебя нет обязательств. Ни в отношениях, ни вообще по жизни.

Нет обязательств?

Нет обязательств. Нет никаких ограничений или оговорок, как нет и никаких указаний или правил. И ты вообще не связан никакими обстоятельствами или ситуациями, как и не стеснен никаким кодексом или законом. И ты не заслуживаешь наказания ни за какой проступок, ты просто не способен ни на какой проступок, — ведь для Бога нет такого понятия, как «проступок».

Я уже слышал раньше о такой религии «без правил». Это духовная анархия. Не представляю, как это может работать.

Это не может не работать, если твое дело — создавать Себя. Но если ты представишь себе, что твоя задача — быть таким, каким кто-то другой хочет тебя видеть, то отсутствие правил и указаний, в самом деле, могло бы усложнить обстановку.

Пытливый ум спросит: если Бог хочет, чтобы я был таким-то, то почему Она просто не создала меня таким с самого начала? Зачем мне бороться и «преодолевать» себя такого, какой Я есть, чтобы стать таким, каким меня хочет видеть Бог? Ищущий разум требует ответа, — и это справедливо, потому что, вопрос того стоит.

Религиозные фанатики хотят заставить тебя поверить, в то, что Я создал тебя меньшим, чем Я Есмь, чтобы у тебя был шанс стать тем, Кто Я Есмь, действуя наперекор всему — и, Я бы добавил, наперекор всякому естественному стремлению, которым, по-вашему, Я вас наделил.

Среди этих, так называемых, естественных стремлений, есть склонность грешить. Вас учили, что вы родились во грехе, что вы умрете во грехе и что грех — это твоя природа.

Одна из ваших религий даже учит, что с этим ничего не поделаешь. Твои собственные поступки бесполезны и бессмысленны. Самонадеянно считать, что, совершив какой-то поступок, ты можешь «попасть в рай». Есть только один путь в рай («спасение») — не через то, что ты сам предпринимаешь, а через милость, даруемую тебе Богом, когда ты принимаешь Его Сына как твоего посредника.

Как только это происходит, ты «спасен». Пока это не свершилось, ничего из того, что ты делаешь, — ни жизнь, которую ты ведешь, ни решения, которые ты принимаешь, ничто из того, что ты предпринимаешь по своей собственной воле, чтобы совершенствовать себя или представить себя достойным, — не имеет никакого значения, не оказывает никакого влияния на твое «спасение». Ты не в состоянии проявить свое достоинство, ведь ты по своей природе — недостойный. Ты был создан таким.

Почему? Один Бог знает. Возможно, он совершил ошибку. Он что-то неправильно понял. Может быть, Он хотел бы всё переделать заново. Но это так. Что поделаешь...

Ты дразнишь меня.

Нет, это вы дразните Меня. Вы утверждаете, что Я, Бог, создал несовершенные по своей сути существа, а потом потребовал от них, чтобы они были совершенными, иначе они будут обречены на вечные муки.

Далее, вы заявляете, что после нескольких тысячелетий существования мира Я смилостивился, сказав, что отныне вам не обязательно быть праведниками — вы просто должны чувствовать себя плохо, когда не ведете себя хорошо, и принять как вашего спасителя Единственное Существо, которое всегда может быть совершенным, утоляя тем самым Мою жажду совершенства.

Вы говорите, что Мой Сын — которого ты называешь Единственным Совершенным — спас вас от вашего собственного несовершенства — от несовершенства, которым Я вас наделил. Другими словами, Сын Божий спас вас от того, что Его Отец сотворил.

Вот что вы — многие из вас — говорите о том, как я все устроил. Так кто же кого дразнит?

Кажется, уже во второй раз в этой книге ты предпринял лобовую атаку на фундаменталистское христианство. Я удивлен.

Ты выбрал слово «атака». Я просто привожу пример. И дело, между прочим, не в «фундаменталистском христианстве», как ты называешь. Дело в самой природе Бога и отношения Бога к человеку. Эта тема возникла сейчас, потому что мы обсуждали вопрос об обязательствах — во взаимоотношениях и в жизни вообще.

Ты не можешь поверить в отношения без обязательств, поскольку не можешь согласиться с тем, кто и что ты есть на самом деле. Ты называешь жизнь при полной свободе «духовной анархией». Я называю это великим обещанием Бога.

Только в контексте этого обещания может быть исполнен великий замысел Бога. У тебя нет обязательств в отношениях. У тебя есть только благоприятные возможности.

Благоприятная возможность, а не долг является краеугольным камнем религии, основой всей духовности. Пока ты будешь видеть обратное, ты обязательно упустишь самое главное.

Отношения — твои отношения ко всему на свете — были созданы, как твой совершенный инструмент в работе души. Вот почему все человеческие взаимоотношения — священный полигон. Именно поэтому все личные взаимоотношения святы.

И многие церкви понимают это правильно. Супружество является таинством. Но не по причине его священных обязательств, а по причине его безграничных благоприятных возможностей.

Никогда ничего не делай во взаимоотношениях из чувства долга. Делай всё из осознания великолепной возможности, которую твои отношения тебе предоставляют, чтобы ты решился и стал тем, Кто Ты Есть в Действительности.

Я это слышу. Но уже который раз в своих взаимоотношениях я сдаюсь, когда становится совсем невыносимо. Результат таков, что я много раз вступал во взаимоотношения, хотя, когда был ребенком, я думал, что такое бывает только один раз. Кажется, я не знаю, что значит поддерживать отношения. Ты думаешь, я когда-нибудь научусь? Что я должен делать, чтобы так случилось?

У тебя это звучит так, будто поддерживаемые отношения — успешны. Попытайся не путать продолжительность с хорошо выполненной работой. Помни, что твоя работа на планете — не в том, чтобы увидеть, как долго ты можешь находиться во взаимоотношениях, а в том, чтобы решить и испытать, Кто Ты Есть в Действительности.

Это не аргумент в пользу краткосрочных отношений, но и долгосрочных взаимоотношений никто от тебя не требует.

Однако, хотя их никто и не требует, нужно сказать вот что: в длительных взаимоотношениях действительно содержатся замечательные возможности для взаимного роста, для взаимного выражения и для взаимного осуществления личностных потенциалов — это и есть награда.

Я знаю, знаю! Я хочу сказать, что я всегда так и думал. Но как мне этого добиться?

Во-первых, убедись, что ты вступил во взаимоотношения с благими намерениями. (Я использую здесь слово «благие» в относительном смысле. Я имею в виду «благие», в связи с главной целью, которая есть у тебя в жизни.)

Как я уже заметил раньше, люди в основном вступают во взаимоотношения с «неправильными» намерениями: покончить с одиночеством, заполнить пустоту, найти себе любовь или объект для любви — и это еще лучшие из причин.

Другие делают это, чтобы потешить свое самолюбие, выйти из депрессии, улучшить свою сексуальную жизнь, воспрянуть после предыдущих отношений или — хочешь верь, хочешь не верь — чтобы избавиться от скуки.

Ни одно из этих намерений не срабатывает, и, пока не произойдут какие-то драматические изменения, не будут срабатывать и отношения.

Я не вступал в отношения ни по одной из этих причин.

Я бы это оспорил. Я не думаю, что ты знаешь, почему вступал в отношения. Я не думаю, что ты размышлял об этом, именно таким образом. Я не думаю, что ты вступал в отношения с какой-то определенной целью. Я думаю, что ты начинал свои отношения, потому что «влюблялся».

Именно так.

И я не думаю, что ты уже отыскал причину, по которой «влюблялся». Что это было, на что ты отзывался? Какая потребность тогда удовлетворялась?

Для большинства людей любовь — это ответ на удовлетворение потребности.

У каждого есть потребности. Тебе нужно это, другому — то. Вы оба видите друг в друге шанс удовлетворить потребность. И вы молча соглашаетесь на обмен. Я продам тебе то, что у меня есть, а ты продашь мне то, что есть у тебя.

Это сделка. Но вы не признаетесь себе в этом. Вы же не докажете: «Я продаю тебе очень много». Вы говорите: «Я очень люблю тебя», после чего и начинается разочарование.

Ты это уже отмечал.

Да, но ты это уже совершал — и не один, а несколько раз.

Кажется, эта книга ходит кругами, вновь и вновь возвращаюсь к одним и тем же главным вопросам.

Всё как в жизни.

Точное попадание!

Процесс такой: ты задаешь вопросы, а я лишь на них отвечаю. Если ты задаешь один и тот же вопрос тремя разными способами, я всё равно обязан продолжать отвечать на него.

Возможно, я всё еще надеюсь, что ты выдашь другой ответ. Когда я спрашиваю тебя о взаимоотношениях, ты оставляешь без всякого внимания романтику. Что плохого в том, чтобы по уши влюбиться без всякой необходимости думать об этом?

Ничего. Влюбляйся столько раз, сколько захочешь. Но если ты намерен вступить в длительные отношения, полезно и подумать немного.

С другой стороны, если тебе нравится проходить через отношения, как вода сквозь песок, — или, того хуже, оставаться в них потому, что ты думаешь, будто ты «должен» это делать, и, тем самым, проживать жизнь в полном безрассудстве, — если тебе доставляет удовольствие повторять эти примеры из своего прошлого, то продолжай делать то, что ты до сих пор делал.

Ладно, ладно. Я понял. Ты неумолим, правда?

Все дело в истине. Это истина неумолима. Она не оставит тебя. Она подкрадывается со всех сторон, показывая тебе, как всё обстоит на самом деле. И это может беспокоить.

Допустим. Значит, я хочу найти средства для длительных отношений, и ты говоришь, что вступать в отношения с определенной целью является одним из них.

Да. Убедись, что ты и твоя пара соглашаетесь относительно этой цели.

Если вы оба на осознанном уровне согласитесь с тем, что цель ваших взаимоотношений в том, чтобы создать благоприятную возможность, а не обязательство, — возможность для роста, для полного выражения Себя, для доведения ваших жизней до уровня наивысшего потенциала, для исцеления любой ложной мысли или искаженной идеи о себе и для полного слияния с Богом посредством единения двух ваших душ, — если вы примете эту клятву вместо тех клятв, которые до сих пор принимали, — значит, отношения начались на очень хорошей ноте. Они пошли с правой ноги. Это очень благоприятное начало.

Но это еще не гарантия успеха.

Если тебе в жизни нужны гарантии, то тебе не нужна жизнь. Ты хочешь репетировать по заранее написанному сценарию. По своей природе жизнь не может иметь гарантий, иначе весь ее смысл будет искажен.

Хорошо. Я понял. Допустим, я добился того, что у моих взаимоотношений «очень хорошее начало». Как же мне теперь их поддерживать?

Знай и понимай, что будут испытания и трудные времена. Не старайся их избежать. С готовностью принимай их. С благодарностью. Воспринимай их как великие дары от Бога; как великолепные возможности исполнить то, для чего ты вступил в отношения — ив саму жизнь.

Когда настанут такие времена, очень старайся не увидеть в своем партнере врага или противника. Вообще старайся не воспринимать кого-то или что-то как врага — и даже как проблему. Развивай способ воспринимать все проблемы как возможности. Возможности...

Знаю, знаю! — «быть и решить, Кто Ты Есть в Действительности».

Отлично! Теперь ты понимаешь! Ты действительно понимаешь!

Похоже, это предвещает мне довольно скучную жизнь.

Значит, ты ставишь себе слишком приземленные цели. Расширь пределы твоего горизонта. Сделай глубже свое видение. Узри в себе больше, чем, по твоему мнению, можно узреть. Увидь большее и в твоем партнере.

Ты никогда не причинишь вреда твоим взаимоотношениям — как и любой человек — тем, что увидишь в других больше, чем они тебе показывают. А там и есть больше. Гораздо больше. Их собственный страх мешает им проявить это. Если другие заметят, что ты воспринимаешь их глубже, они почувствуют большую безопасность открывать то, что для тебя уже очевидно.

Люди склонны оправдывать наши ожидания относительно них.

Что-то в этом роде. Мне не нравится здесь слово «ожидания». Ожидания разрушают взаимоотношения. Скажем так: люди стараются увидеть в себе то, что видим и них мы. Чем величественнее наше видение, тем больше их готовность принять и проявить тот свой аспект, который мы им показали.

Разве не так работают все, по-настоящему, благословенные отношения? Разве это не часть целительного процесса — процесса, с помощью которого мы позволяем людям «освободиться» от всякого искаженного представления, которое они когда-либо о себе имели? Разве здесь, в этой книге, я не делаю то же самое по отношению к тебе?

Да.

Это и есть работа Бога. Работа души состоит в том, чтобы пробудить тебя. Работа Бога — в том, чтобы пробудить всех остальных.

Мы делаем это, когда видим в других, Кто Они Есть, и напоминаем им о том, Кто Они Есть.

Ты можешь сделать это двумя способами: напоминая им о том, Кто Они Есть (это очень сложно, потому что они не поверят тебе), и вспоминая, Кто Ты Есть (что гораздо легче, потому что тебе не нужна их вера — только своя собственная). Когда это происходит постоянно, то, в конце концов, удается напомнить другим, Кто Они Есть, потому что в тебе они начинают видеть самих себя.

Многие Мастера были посланы на Землю, чтобы проявить Вечную Истину. Другие, как Иоанн Креститель, были направлены посланниками, чтобы рассказывать об Истине красноречивыми словами, говорить о Боге с безошибочной ясностью.

Эти особые посланники были одарены необычайной прозорливостью и особой силой видеть и получать Вечную Истину, и, к тому же, способностью излагать сложные понятия так, чтобы людям было понятно. Ты являешься таким посланником.

Я?

Да. Ты веришь в это?

Это так трудно принять. Я хочу сказать, что все мы хотим быть особенными...

Вы все и есть особенные.

...и тут-то вмешивается эго — по крайней мере, у меня — и, так или иначе, пытается заставить нас чувствовать себя «избранными» для какой-то великой миссии. Мне всё время приходится бороться с таким самомнением и добиваться вновь и вновь, чтобы каждая мысль, каждое слово, каждый поступок становились чище и чище и самовозвеличивание оставалось в стороне. Слышать то, что ты говоришь, очень непросто, ведь я знаю, что это подыгрывает моему эго, а я всю свою жизнь потратил на борьбу с ним.

Знаю, что так и было. И не всегда очень успешно.

Досадно, но вынужден с этим согласиться.

До сих пор, всякий раз, когда возникала мысль о Боге, ты позволял своему эго отпасть. Сколько ночей ты взывал и молил о ясности, просил небеса о просветлении не для того, чтобы ты смог разбогатеть или прославиться, а из глубоко чистого и простого стремления знать!

Да.

И ты обещал Мне снова и снова, что, если тебе доведется познать, ты проведешь оставшуюся жизнь — каждый миг бодрствования, — делясь Вечной Истиной с другими: не из потребности добиться славы, а из глубочайшего желания твоего сердца покончить с болью и страданиями других; нести веселье, радость, помощь, исцеление; восстановить в других чувство партнерства с Богом, которое ты всегда испытывал.

Да. Да.

И я избрал тебя Моим посланником. Тебя и многих других. Потому что, с течением ближайших лет, миру потребуется много труб, чтобы возвестить призыв. Миру потребуется много голосов, чтобы произносить слова истины и исцеления, которых жаждут миллионы. Миру потребуется много сердец, объединенных вместе в работе души и готовых делать работу Бога. Можешь ли ты честно заявить, что тебе об этом ничего не известно?

Нет.

Можешь ли ты честно признать, что ты пришел именно для этого?

Да.

Готов ли ты тогда, начиная с этой книги, решиться и заявить о своей собственной Вечной Истине, возвещать и излагать Мою славу?

Должен ли я включить в книгу и эти последние фразы?

Ты ничего не должен делать. Помни, что в наших отношениях у тебя нет обязательств. Только возможность. Разве это не возможность, которую ты ждал всю свою жизнь? Разве ты не посвятил Себя этой миссии — и надлежащей подготовке к ней— с самой ранней юности?

Да.

Тогда делай не то, что ты обязан делать, а то, что ты способен сделать. А что касается того, чтобы поместить всё это в нашу книгу, то почему бы и нет? Думаешь, Я хочу, чтобы ты был тайным посланником?

Думаю, что нет.

Требуется большое мужество, чтобы объявить себя человеком от Бога. Ты понимаешь, что мир с гораздо большей готовностью воспримет тебя практически кем угодно другим, — но только не человеком от Бога. Настоящий посланник? Каждый из Моих посланников был поруган. Какая там слава — они не приобрели ничего, кроме страданий.

Ты согласен на это? Твое сердце тоскует о том, чтобы рассказывать истину обо Мне? Согласен ли ты вынести насмешки своих собратьев? Готов ли ты отказаться от славы на Земле ради большей славы души, претворившей в жизнь все замыслы?

Боже, ты как-то вдруг слишком мрачно заговорил.

Ты хочешь, чтобы я шутил с тобой по этому поводу?

Ну, ты мог бы просто взять краску немного посветлее.

О да, Я целиком и полностью за просветленность! Почему бы нам не закончить эту главу шуткой?

Замечательная идея. Она у тебя есть?

Нет. Она есть у тебя. Расскажи о маленькой девочке, которая рисовала картинку.

Ах, эта. Ну, ладно. Как-то раз мама входит в кухню и видит, что ее дочурка сидит за столом. Повсюду цветные карандаши, и она очень увлечена картинкой, которую рисует. «Доченька, что же ты такое рисуешь?» — спросила мама. «Я рисую Бога, мамочка», — ответила эта славная девчушка с сияющими глазами. «Это так замечательно, моя милая, — сказала мама, стараясь помочь ей, — но, знаешь ли, никто по-настоящему не знает, как выглядит Бог». «Ну так узнаете, — прощебетала малышка, — ты только дай мне закончить...»

Это забавная шутка. Знаешь, что в ней самое замечательное? Та маленькая девочка никогда не сомневалась в том, что она точно знает, как Меня рисовать!

Да.

А теперь я расскажу тебе одну историю. На ней мы и закончим эту главу. Однажды жил-был один человек, который вдруг обрел себя в том, что каждую неделю по многу часов писал книгу. День за днем он хватался за блокнот и ручку — иногда даже в полночь, — когда его посещало вдохновение.

Наконец кто-то спросил его, чем он занимается. «О, — ответил он, — я записываю очень длинный разговор, который я веду с Богом». «Замечательно, — снисходительно заметил друг. — Но, знаешь ли, никто не знает наверняка, что сказал бы Бог». «Ну так узнаете, — ухмыльнулся наш мужчина, — если ты дашь мне закончить...»

9

Ты можешь подумать, что «быть тем, Кто Ты Есть в Действительности» — легкое занятие, но из всего, что тебе в жизни предстоит, оно потребует самой полной отдачи сил. К тому же, ты можешь никогда этого не добиться. Мало кому это удается. Не за одну жизнь. И даже не за множество.

Тогда зачем пытаться? С какой стати ввязываться в это дело? Кому это надо? Почему бы просто не играть с жизнью, словно она такая, какая, очевидно, она и есть — бессмыслица, которая ни к чему особенному не приводит; игра, которую нельзя проиграть, как бы ты ни играл; процесс, который всех приводит к одному и тому же результату?

Ты говоришь, что не существует ада, не существует наказания, нет пути, с которого можно сбиться, — так к чему утруждать себя, стараясь выиграть? Что является стимулом, учитывая, как трудно добраться туда, куда, как ты утверждаешь, мы пытаемся идти? Почему бы просто не расслабиться и не засорять себе голову всяким там Богом и тем, «Кто Ты Есть в Действительности»?

Ба! Да мы разочарованы, не так ли?

Слушай, надоело: я тут стараюсь, стараюсь, стараюсь — и только для того, чтобы Ты появился и рассказал мне, как это нелегко и как лишь одному из миллиона это всё-таки удается.

Да, Я вижу, что тебе надоело. Дай подумать, чем же Я могу тебе помочь. Во-первых, Я бы хотел заметить, что ты уже «расслабился». Как ты думаешь, ты впервые это сделал?

Не имею представления.

И тебе не кажется, что ты уже был в этом положении раньше?

Иногда.

Был. И много раз.

Сколько?

Много раз.

Ты думаешь, мне от этого легче?

Это должно тебя воодушевить.

Как это?

Bo-первых, это устраняет тревогу. Это вносит тот элемент «беспроигрышности», о котором ты только что говорил. Это доказывает тебе, что твоя цель не в том, чтобы потерпеть неудачу. Что у тебя будет столько шансов, сколько ты захочешь и сколько тебе нужно. Ты можешь приходить вновь, вновь и вновь. Если ты, в самом деле, доходишь до следующего шага, если ты достигаешь следующего уровня развития, то это потому, что ты так хочешь, а не потому, что ты должен.

Ты не обязан ничего делать. Если тебе нравится так жить, если ты чувствуешь, что это лучшее, на что ты способен, ты можешь продолжать в том же духе еще раз, потом еще и еще. Фактически, всё это у тебя повторялось вновь и вновь — именно по этой причине. Ты любишь драму. Ты любишь страдание. Ты любишь «незнание», неразгаданность, неопределенность. Ты всё это любишь. Поэтому ты и здесь.

Ты подшучиваешь надо мной?

Разве Я бы стал шутить о таких вещах?

Не знаю. Я не знаю, над чем шутит Бог.

Только не над этим. Это слишком близко к Истине; слишком близко к Абсолютному Знанию. Я никогда не шучу по поводу того, «как обстоит дело». Слишком много людей играло с твоим разумом на этот счет. Я здесь не для того, чтобы еще больше сбить тебя с толку. Я здесь для того, чтобы помочь тебе прояснить многие вещи.

Так проясни. Ты говоришь, что я здесь, потому что я хочу 6ыть?

Конечно. Так и есть.

И я выбираю?

Да.

И я делал этот выбор много раз?

Много.

Сколько?

Опять ты об этом. Ты хочешь знать точное число?

Хотя бы порядок чисел. Речь идет о считанных разах или о десятках раз?

О сотнях.

О сотнях? У меня были сотни жизней?

Да.

И это всё, до чего я дошел?

На самом деле, это вполне приличный путь.

Да уж, путь.

Именно так. Ведь в прошлых жизнях ты даже убивал людей.

Ну и что из этого? Ты же сам говорил, что иногда, чтобы покончить со злом, нужна война.

Нам нужно будет в этом разобраться. Я вижу, что этим утверждением пользуются и злоупотребляют — как ты сейчас, — чтобы оправдать любое безрассудство.

По самым высоким человеческим критериям, которые Я наблюдал, убийство никогда не может быть оправдано, как способ выражения гнева, выброса агрессивности, «восстановления справедливости» или наказания обидчика. Утверждение, что война иногда необходима, чтобы покончить со злом, справедливо, — потому что вы так решили.

Творя Себя, вы установили, что уважение ко всякой человеческой жизни является и должно быть первой и высшей ценностью. Я доволен вашим решением, потому что Я не создавал такую жизнь, которую можно уничтожать.

Именно уважение к жизни иногда делает войну необходимой, потому что только через войну против внезапно нагрянувшей беды, только через защиту другой жизни от внезапной угрозы, ты делаешь утверждение о том, Кто Ты Есть в отношении ко всему этому.

По высшему моральному закону у тебя есть право — по этому же закону, у тебя есть даже и обязательство — прекратить нападки на личность другого или на собственную личность.

Это не означает, что допустимо убийство в качестве наказания — как и в качестве возмездия или как средство улаживания мелких конфликтов.

В прошлом ты убивал на дуэлях из-за страсти к женщине и называл это защитой своей чести, хотя, именно честь-то ты тогда и терял. Абсурдно использовать смертоносную силу для разрешения спора. Но многие люди до сих пор применяют силу — убийственную силу — как аргумент в нелепых спорах.

Достигая вершины лицемерия, некоторые люди убивают даже во имя Бога — и это величайшее богохульство, ибо оно ничего не говорит о том, Кто Ты Есть.

Значит, в убийстве всё-таки есть что-то плохое?

Вернемся назад. Ни в чем нет ничего «плохого». «Плохой» — относительный термин, обозначающий противоположное тому, что является «хорошим».

Но что же является «хорошим»? Можешь ли ты быть по-настоящему объективным в таких вопросах? Или же «хороший» и «плохой» — просто ярлыки, приклеиваемые к событиям или обстоятельствам на основании твоего решения о них?

И что, скажи-ка, лежит в основе твоего решения? Твой собственный опыт? Нет. В большинстве случаев, ты выбираешь и принимаешь чье-то чужое решение. Того, кто пришел раньше тебя и, как предполагается, знает лучше. Очень мало повседневных решений по поводу того, что «хорошо» и что «плохо», ты принимаешь исходя из твоего понимания.

Это особенно верно, когда речь идет о каких-то важных вопросах. Фактически, чем важнее вопрос, тем менее вероятно, что вы прислушаетесь к своему собственному опыту, и, очевидно, тем более вы готовы принять идеи кого-то другого, как свои собственные.

Это объясняет, почему вы практически полностью потеряли контроль над определенными сферами своей жизни и конкретными проблемами, которые возникают в пределах человеческого опыта.

Очень часто эти сферы и проблемы включают вопросы, которые являются жизненно важными для твоей души: природа Бога; природа истинной морали; вопрос об абсолютной реальности; проблемы жизни и смерти, связанные с войной; лечение; аборты; эвтаназия; целый ряд вопросов о личностных ценностях, структурах, суждениях. Многие из вас устранились от них, возложив всё на других. Вы не хотите принимать собственные решения по поводу всего этого.

«Пусть кто-то другой решает! Я согласен, согласен!» — кричите вы. «Пусть кто-нибудь другой скажет мне, что хорошо и что плохо!»

Между прочим, именно по этой причине человеческие религии так популярны. Практически не важно, во что именно верить, при условии, что верования непоколебимы, последовательны, ясны и ожидаемы для исповедующих и неукоснительно соблюдаются.

Принимая во внимание эти характеристики, можно найти людей, которые готовы верить чуть ли не во что угодно. Самое странное поведение и вероучение могут быть — и уже бывали — приписываемы Богу. Говорится: это путь Бога. Божье слово.

Некоторые охотно принимают это. С радостью. И всё потому, заметь, что это избавляет от потребности думать.

А теперь, давай поразмыслим об убийстве. Может ли вообще быть причина, оправдывающая убийство? Подумай об этом. Ты обнаружишь, что тебе не требуется никакой авторитет извне, чтобы дать наставление, никакой высший источник, чтобы дать тебе готовые ответы.

Если ты подумаешь об этом, если ты посмотришь и поймешь, что ты по этому поводу чувствуешь, то ответ будет для тебя очевидным, и ты будешь поступать соответствующим образом. Это называется действовать по своему разумению.

Именно тогда, когда ты совершаешь свои поступки под влиянием других людей, ты сам попадаешь в неприятное положение.

Нужно ли государствам и народам использовать в собственных интересах убийство, чтобы достигать своих политических целей? Нужно ли религиям прибегать к убийству, чтобы обеспечивать соблюдение их богословских догм? Нужно ли обществам применять убийство в качестве ответа тем, кто нарушает законы морали?

Является ли убийство адекватным политическим решением, духовным аргументом, решением социальной проблемы? Далее: можно ли совершить убийство, если кто-то пытается убить тебя? Можно ли воспользоваться убийственной силой, чтобы защитить жизнь любимого человека? А того, с кем даже не знаком?

Является ли убийство адекватной формой защиты от тех, кто всё равно будет убивать, если их не остановить каким-то другим образом? Есть ли разница между непреднамеренным и преднамеренным убийством?

Государству нужно заставить тебя поверить в то, что убийство в целях выполнения чисто политической

программы совершенно оправданно. Фактически, государству необходимо, чтобы в этом ты верил его слову, — тогда оно может существовать как реальный орган власти.

Религиям нужно заставить тебя поверить в то, что убийство в целях распространения и сохранения знания и приверженности их исключительной истин,е совершенно оправданно. Фактически, религии требуют, чтобы в этом ты верил их слову, — тогда они могут существовать как реальный орган власти.

Обществу нужно заставить тебя поверить в то, что убийство с целью наказания тех, кто совершает определенные виды преступлений (с годами они менялись), совершенно оправданно. Фактически, общество должно вынудить тебя верить в этом его слову, чтобы оно могло существовать как реальный орган власти.

Ты считаешь эти позиции правильными? Ты верил слову кого-то другого? А что может сказать твое «Я»? В таких делах нет «хорошего» или «плохого». Но своими решениями ты рисуешь портрет того, Кто Ты Есть.

Действительно, своими решениями ваши государства уже нарисовали такие портреты. Своими решениями ваши религии уже создали устойчивые, неизгладимые образы. Своими решениями ваши общества тоже создали свои автопортреты.

Ты доволен этими портретами? Это те образы, которых ты хочешь? Отражают ли эти портреты, Кто Ты Есть? Будь осторожнее с этими вопросами. Они могут потребовать, чтобы ты задумался.

Думать тяжело. Делать оценочные суждения трудно. Ты оказываешься в положении того, кто по-настоящему творит, ведь так много раз ты вынужден был говорить: «Я не знаю. Я просто не знаю». Но тебе придется решать. Тебе придется выбирать. Ты должен будешь сделать произвольный выбор.

Такой выбор — решение, которое исходит не из предыдущего личного знания, — называется чистым творением. И индивид осознает, глубоко осознает, что в принятии таких решений создается «Я».

Большинство из вас такая важная работа не интересует. Большинство из вас скорее предоставило бы это другим. И поэтому, в большинстве своем, вы не самосотворенные, а сотворенные привычкой — существа, созданные другими.

Потом — когда другие сказали тебе, что ты должен чувствовать, и это полностью противоречит тому, что ты на самом деле ощущаешь, — ты переживаешь глубокий внутренний конфликт. Что-то глубоко внутри тебя говорит: сказанное тебе другими не является тем, Кто Ты Есть. Куда с этим идти? Что делать?

Первым делом ты отправляешься к вашим церковникам — к людям, которые, прежде всего и поставили тебя в такое положение. Ты идешь к своим пасторам, к своим раввинам, к своим священникам, к своим учителям, и они велят тебе перестать слушать самого Себя. Самые худшие из них вообще пытаются отпугнуть тебя от этого; отпугнуть тебя от того, что ты интуитивно знаешь.

Они расскажут тебе о дьяволе, о Сатане, о демонах и злых духах, об аде и проклятии и о всяких ужасах, какие они только могут придумать, чтобы заставить тебя понять: то, что ты интуитивно знал и чувствовал, было неправильным, а единственное, в чем ты сможешь обрести покой, — это в их мышлении, в их идеях, в их толкованиях правильного и неправильного, в их понимании того, Кто Ты Есть.

Обольщение здесь в том, что всё, что тебе нужно сделать, чтобы получить незамедлительное одобрение, — это согласиться. Согласись — и ты сразу же получишь одобрение. Начнут и петь, и кричать, и танцевать, и махать руками — аллилуйя! Против этого трудно устоять. Такое одобрение, такая радость по поводу того, что ты узрел свет, что ты был спасён.

Одобрения и публичные признания редко сопровождают внутренние решения. Веселье нечасто сопутствует выборам, которые следуют за личной истиной. В действительности, всё как раз наоборот. Другие могут не только не обрадоваться — как ни странно, они могут сделать тебя объектом насмешек.

Что? Ты думаешь сам за себя? Ты сам за себя решаешь? Ты подходишь ко всему со своими собственными мерками, своими собственными суждениями, своими собственными оценками? Да вообще, кем ты тут себя считаешь? И действительно — это и есть именно тот вопрос, на который ты отвечаешь.

Но эта работа должна быть сделана без чьей-либо посторонней помощи. Без каких-либо наград, похвалы — может быть, этого вообще никто и не заметит. Но ты задаешь очень хороший вопрос. Зачем продолжать? Зачем вообще начинать этот путь? Что предстоит извлечь из такого путешествия?

Что есть стимул для этого? Что является причиной? Причина, до смешного проста.

ДЕЛАТЬ БОЛЬШЕ НЕЧЕГО.

Что Ты имеешь в виду?

Я хочу сказать, что это — единственный путь. Делать больше нечего. Фактически, нет ничего другого, что ты можешь делать. Тебе предстоит делать то, что ты делаешь, всю оставшуюся жизнь — так же, как ты делал это с рождения. Единственный вопрос — будешь ли ты делать это сознательно или неосознанно.

Понимаешь, ты не можешь сойти с пути. Ты вступил на него до своего рождения. Твое рождение — это просто знак того, что путь уже начался.

Поэтому вопрос не в том, зачем начинать этот путь. Ты его уже начал. Ты сделал это с первым ударом своего сердца. Вопрос ставится по-другому: хочу ли я пройти этот путь осознанно или неосознанно? Со знанием дела иди в полном неведении? В качестве причины моего жизненного опыта или под его воздействием?

Большую часть своей жизни ты прожил под воздействием собственного жизненного опыта. Теперь тебе предлагают стать его причиной. Это то, что известно как «сознательная жизнь». Это то, что называют полной осознанностью.

Как Я сказал, многие из вас уже прошли некоторое расстояние. Ты добился немалого прогресса. Не стоит думать, что, прожив все эти жизни, ты достиг «только» этого. Некоторые из вас — высокоразвитые создания с очень уверенным чувством Себя. Ты знаешь, Кто Ты Есть, и знаешь, чем ты хотел бы стать. Более того, ты даже знаешь путь, как добраться отсюда туда. Это великий знак. Это верный признак.

Чего?

Того, что у тебя осталось очень мало жизней.

Это хорошо?

Сейчас, для тебя — да. И это потому, что ты так говоришь. Еще недавно всё, что ты хотел сделать, — это остаться здесь. Теперь всё, что ты хочешь сделать, — это уйти. Это очень хороший знак.

Еще недавно ты убивал живых существ — жуков, растения, деревья, животных, людей; теперь ты не можешь убить существо без полного осознания, что ты совершаешь и почему. Это очень хороший знак.

Еще недавно ты проживал жизнь так, как будто у нее не было цели. Теперь ты знаешь, что у нее нет цели, кроме той, которую ты ей определил. Это очень хороший знак.

Еще недавно ты умолял Вселенную донести до тебя Истину. Теперь ты рассказываешь Вселенной свою правду. И это очень хороший знак.

Еще недавно ты стремился стать богатым и знаменитым. Теперь ты чудесным образом хочешь быть «просто» самим Собой.

И еще совсем недавно ты боялся Меня. Сейчас ты любишь Меня настолько, чтобы считать Меня равным себе. Всё это очень, очень хорошие знаки.

Боже мой... Ты заставляешь меня почувствовать себя просто замечательно.

Тебе и должно быть хорошо. Тому, кто говорит «Боже мой», не может быть плохо.

У Тебя и в самом деле есть чувство юмора.

Я изобрел юмор!

Да, ты уже говорил. Хорошо, допустим, что причина, по которой следует продолжать, — в том, что другого ничего не остается делать.

Именно так.

Тогда могу я спросить Тебя — становится ли, по крайней мере, хоть чуточку легче?

О, милый друг, — сейчас тебе настолько легче, чем три жизни тому назад, что я даже не могу тебе это передать.

Да-да, в самом деле, легче. Чем больше ты вспоминаешь, тем больше ты способен пережить, тем больше ты знаешь — можно так сказать. И чем больше ты знаешь, тем больше ты вспоминаешь. Это замкнутый круг. Поэтому да, становится легче, становится лучше и делается всё радостней.

Но помни, что ничего такого уж каторжного во всём этом и не было. Я хочу сказать, что тебе всё нравилось! До последней минуты! О, какая удивительная штука эта жизнь! Разве она не прекрасна?

Я полагаю, да.

Ты полагаешь? Насколько еще более прекрасной я мог ее создать? Разве сейчас тебе не позволено испытать всё? Слезы, веселье, боль, радость, восторг, полную депрессию, победу, поражение, тяготы? Что еще в ней может быть?

Может быть, чуть меньше боли.

Меньше боли без большей мудрости — это не на пользу твоей цели; это не позволяет тебе испытать безграничную радость — то, Что Я Есмь.

Будь терпеливым. Ты обретаешь мудрость. А твои радости всё более доступны без боли. Это тоже очень хороший знак.

Ты учишься (вспоминаешь, как) любить без боли; расставаться без боли; творить без боли; даже плакать без боли. Да, и ты даже способен иметь боль без боли, если ты понимаешь, что я имею в виду.

Думаю, да. Я даже начинаю больше любить мои собственные жизненные драмы. Я могу взглянуть на них со стороны и понять, что они собой представляют. Даже посмеяться.

Вот именно. Разве ты не называешь это ростом?

Я полагаю, да.

Так продолжай расти, сын Мой. Продолжай становиться. И продолжай решать, чем ты хочешь стать в следующей, высшей версии Себя. Продолжай работать над этим. Продолжай действовать! Продолжай! То, чем занимаемся мы, ты и Я, является Работой Бога. Так продолжай ее!

10

Я люблю Тебя, Ты это знаешь?

Знаю. А Я люблю Тебя.

11

Я хотел бы вернуться к перечню вопросов. По каждому из них есть столько нюансов, которые я хотел бы уточнить. Только по взаимоотношениям мы могли бы создать целую книгу, и я это понимаю. Но тогда я никогда не перейду к другим вопросам.

Будут другие времена, другие обстоятельства. Даже другие книги. Давай продолжим. Мы вернемся к этому здесь, если у нас будет время.

Согласен. Тогда вот мой следующий вопрос. Почему я, похоже, не могу привлечь достаточно денег в свою жизнь? Неужели я обречен до конца своих дней копить и экономить? Что не дает мне реализовать мой потенциал в этом отношении?

О таком состоянии заявляешь не только ты, но и многие другие люди.

Мне все говорят, что проблема — в самооценке, в низкой самооценке. Дюжина учителей нью-эйджеров говорила мне, что недостаток чего-либо всегда можно проследить в заниженной самооценке.

Это удобное упрощение. В данном случае твои учителя ошибаются. Ты не страдаешь заниженной самооценкой. В действительности, за свою жизнь, больше всего сил ты потратил на то, чтобы сдерживать свое «Я». Некоторые говорят, что речь тут должна идти скорее о слишком высокой самооценке!

Надо же, снова я испытываю смущение и досаду, но Ты прав.

Ты то и дело признаешься, что смущен и раздосадован, когда я говорю о тебе правду. Смущение — это реакция человека, эго которого до сих пор озабочено тем, как его воспринимают другие. Не сосредоточивайся на этом. Попытайся реагировать по-другому. Попробуй смеяться.

Хорошо.

Самооценка — не проблема для тебя. Она у тебя очень даже высокая. Как и у большинства людей. Все вы очень высокого мнения о себе, как это и должно быть. Поэтому самооценка для большей части людей не является проблемой.

Тогда что же?

Проблема в недопонимании принципов достатка, что обычно сопровождается в значительной степени неправильным истолкованием того, что является «добром», а что «злом». Позволь Мне привести тебе пример.

Пожалуйста, приведи.

Ты живешь с мыслью, что деньги — это плохо. И одновременно ты живешь с мыслью, что Бог — это хорошо. Браво! Таким образом, выходит, что в твоем понимании Бог и деньги несовместимы.

Ну, в некотором роде, я думаю, это так. Я действительно так считаю.

Это интересно, потому что получается, что в таком случае тебе трудно взять деньги за любое доброе дело. Я хочу сказать, что, если какая-то вещь оценивается тобой как очень «хорошая», ты оцениваешь ее меньше в денежном отношении. Выходит, чем «лучше» что-то (то есть, чем нужнее), тем меньше денег это стоит.

В этом ты не одинок. Так считает всё ваше общество. Поэтому ваши учителя бедны, а стриптизерши наживают целые состояния. Ваши духовные лидеры имеют так мало по сравнению со звездами спорта, что им впору идти воровать, чтобы компенсировать различие. Ваши священники и раввины живут на хлебе с водой, а вы — швыряете деньги тем, кто вас развлекает.

Задумайся об этом. Ты настойчиво утверждаешь, что всё, что представляет для тебя подлинную ценность, достается дешево. Одинокий ученый-исследователь, занимающийся поисками лекарства от СПИДа, ходит и выпрашивает деньги, в то время как дамочка, написавшая книгу о сотне новых способов секса, снабдившая ее видеокассетами и проводящая по ней воскресные семинары, — становится миллионером.

В этом ты склонен воспринимать вещи с точностью до наоборот, и происходит это из-за неправильного понимания.

Твое представление о деньгах неправильно. Ты любишь их, но, при этом, утверждаешь, что в них — корень всего зла. Ты чтишь их, но, при этом, называешь «презренным металлом». Ты говоришь о ком-то, что у него «грязные деньги». А если человек действительно становится богатым, занимаясь «хорошим» делом, ты сразу же подозреваешь, что тут что-то «не так».

Поэтому, врачу не стоит зарабатывать слишком много денег, лучше пусть он учится жить скромнее. А священнику — стоп! Ей и в самом деле лучше не получать много денег (при условии, что вы вообще позволите «ей» быть священником), иначе наверняка будут неприятности.

Видишь ли, по твоему разумению, человек, который выбирает высшее призвание, должен получать самую низкую плату...

Гм.

Да, «гм» здесь очень кстати. Тебе следовало бы над этим задуматься. Потому что это очень неправильное толкование.

Я думал, нет таких понятий, как правильное или неправильное.

Их и нет. Есть только то, что тебя устраивает или не устраивает. Термины «правильный» и «неправильный» — относительные термины, и если Я когда-нибудь их и использую, то лишь в таком значении. В данном случае, относительно того, что тебя устраивает, — относительно того, чего ты, по твоим словам, хочешь, — твои мысли о деньгах являются неправильными мыслями.

Помни, что мысли творят. Поэтому, если ты думаешь, что деньги — это плохо, и при этом считаешь себя хорошим... в общем, ты сам видишь, что это ведет к конфликту.

Так вот, сын Мой, ты в полной мере проявляешь это ваше расовое сознание. Для большинства людей это противоречие не так огромно, как для тебя. Многие зарабатывают себе на жизнь, занимаясь тем, что ненавидят, поэтому, они не прочь брать за это деньги. «Плохое» за «плохое», так сказать. Но ты любишь то, что ты делаешь, на протяжении всей своей жизни. Ты обожаешь дела, которыми заполняешь свои дни.

Но для тебя брать большие суммы денег за то, что ты делаешь, означало бы брать «плохое» за «хорошее» — а это тебе претит. Ты лучше будешь голодать, чем брать «презренный металл» за бескорыстный труд... как будто этот труд, каким-то образом, утратит свое бескорыстие, если ты возьмешь за него деньги.

Таким образом, налицо двойственное отношение к деньгам. Некоторые из вас, их отвергают, другие сетуют, что их нет. И Вселенная не знает, что с этим делать, — она получила от вас две разные мысли. И твоя жизнь, в плане денег, так и будет нестабильной, ведь ты всё еще не можешь определиться насчет денег.

У тебя нет четкого представления; ты не совсем уверен в том, что для тебя является истинным. А Вселенная — это просто большой ксерокс. Она просто копирует твои мысли. Так вот, существует только один способ всё это изменить. Ты должен изменить свои мысли об этом.

Как можно изменить то, как я думаю? Я думаю о чем-то так, как я думаю. Мои мысли о чем-то, мои подходы, мои представления созданы не за одну минуту. Можно предположить, что они являются результатом многолетнего опыта, встреч на протяжении всей жизни. Ты прав насчет того, как я мыслю о деньгах, но как это изменить?

Это, возможно, самый интересный вопрос во всей книге. Обычный метод творения для большинства людей — это трехступенчатый процесс, который включает мысль, слово и поступок, или действие.

Сначала идет мысль; формирующая идея; исходное понятие. Затем, следует слово. Большинство мыслей, в конечном счете, преобразуется в слова, которые нередко записываются или произносятся. Это придает мысли дополнительную энергию, высвобождая ее в окружающую среду, где ее могут заметить другие.

В конце концов, в некоторых случаях, слова превращаются в действие и ты получаешь то, что ты называешь результатом — проявлением на физическом плане того, что начиналось с мысли. Всё вокруг тебя в вашем мире, созданном человеком, возникло так — или примерно так. Были использованы все три созидательных центра.

Возникает вопрос: как изменить Организующую Мысль?

Да, это хороший вопрос. И очень важный. Если люди не изменят некоторые из своих Организующих Мыслей, то человечество может обречь себя на вымирание. Самый быстрый способ изменить коренную мысль, или организующую идею, — обратить вспять процесс «мысль — слово — действие».

Объясни это.

Делай то дело, по поводу которого ты хочешь иметь новую мысль. Говори те слова, по поводу которых ты хочешь иметь новую мысль. Делай это достаточно часто, и ты приучишь свой разум думать по-новому.

Приучать свой разум? Не похоже ли это на контроль над сознанием? На манипулирование?

Имеешь ли ты хоть какое-нибудь представление о том, как в твоем уме возникли мысли, которые там сейчас? Разве ты не знаешь о том, что мир манипулировал твоим умом, чтобы ты думал именно так? Не лучше ли тебе самому, а не миру манипулировать твоим умом?

Разве для тебя не лучше было бы мыслить самостоятельно, а не пользоваться понятиями, которые придумали другие? Разве не лучше быть вооруженным созидательными мыслями, чем реактивными? (15)

Однако, твой ум насыщен реактивным мышлением — мышлением, которое рождается из опыта других. Очень немногие из твоих мыслей возникают из твоего собственного опыта, не говоря о сделанных тобою предпочтениях.

Твоя коренная мысль о деньгах является отличным примером. «Деньги — это плохо» идет вразрез с твоим опытом («как замечательно иметь деньги!»). Поэтому, ты вынужден суетиться и лгать себе по поводу своего опыта, чтобы оправдать привычную для тебя мысль.

Ты настолько укоренился в этой мысли, что тебе и в голову не приходит, что твоя идея о деньгах может быть ошибочной. Так вот, надо исходить из данных, которые ты получил сам. Именно так мы изменяем коренную мысль и добиваемся того, чтобы она стала твоей коренной мыслью, а не чьей-то еще.

Между прочим, у тебя есть еще одна коренная мысль насчет денег, о которой я должен упомянуть.

Какая?

Что их всегда недостаточно. Собственно, эта коренная мысль у тебя — практически по поводу всего. Не хватает денег, не хватает времени, не хватает любви, не хватает еды, воды, сочувствия в жизни... Того, что хорошо, всегда бывает недостаточно. Это расовое сознание «недостаточности» создает и воссоздает тот мир, который ты видишь.

Хорошо, допустим, у меня относительно денег есть две коренные мысли — Организующие Мысли, — которые я должен изменить.

О, по меньшей мере, две. Возможно, гораздо больше. Давай посмотрим: деньги — это плохо... с деньгами туго... деньги нельзя брать, когда выполняешь работу Бога (у тебя это особый пунктик)... деньги просто так не даются... деньги не растут на деревьях (хотя на самом деле растут)... деньги портят человека.

Я вижу, что мне предстоит большая работа.

Да, именно так, если тебя не устраивает твое нынешнее положение с деньгами. С другой стороны, важно понять, что ты недоволен своей финансовой ситуацией, потому что ты недоволен своей финансовой ситуацией.

Иногда трудно следовать за ходом твоих рассуждений.

Иногда тебя трудно вести.

Послушай! Но Бог-то здесь Ты! Почему Ты не можешь сделать так, чтобы я мог легко всё понять?

Я уже сделал, чтобы ты всё легко понял.

Тогда почему же Ты просто не заставишь меня понять, если действительно этого хочешь?

Я действительно хочу того, что ты действительно хочешь, — ничего другого и ничего больше. Разве ты не видишь, что это Мой величайший дар тебе? Если бы Я желал тебе чего-то другого, а не того, что ты сам себе желаешь, и зашел настолько далеко, что стал бы тебя принуждать иметь что-то, то где же твоя свобода выбора? Как же ты можешь быть существом творящим, если Я диктую тебе, чем ты должен быть, что делать, что иметь? Моя радость — в твоей свободе, а не в твоем послушании.

Хорошо, но что Ты имеешь в виду, говоря, что я недоволен своей финансовой ситуацией, поскольку недоволен своей финансовой ситуацией?

Ты такой, каким ты себя видишь. Когда ты думаешь о себе плохо, то всё превращается в порочный круг. Тебе нужно найти выход, чтобы разорвать этот круг. Большая часть твоего нынешнего опыта основывается на уже сложившихся взглядах.

Мысль ведет к опыту, который ведет к мысли, которая ведет к опыту. Когда Организующая Мысль радостная, это приносит бесконечную радость. Но может (и так происходит) возникать и непрекращающийся ад, когда Организующая Мысль — пагубная. Вся премудрость — в том, чтобы изменить Организующую Мысль. Я хотел показать тебе, как это сделать.

Продолжай.

Спасибо. Первое, что нужно сделать, — это полностью изменить парадигму «мысль — слово — действие». Помнишь старую поговорку: «Прежде, чем сделать, подумай»?

Да.

Так забудь о ней! Если ты хочешь изменить коренную мысль, ты должен действовать до того, как ты подумал. Вот пример: ты идешь по улице и встречаешь старуху, которая просит подаяния. Ты видишь, что она нищая и живет милостыней.

Ты мгновенно осознаешь, что, как ни мало у тебя денег, их все-таки достаточно, чтобы поделиться с ней. Твое первое непосредственное желание — дать ей немного мелочи. Какая-то часть тебя даже готова полезть в карман за мелкими бумажными купюрами — за долларом, даже за пятеркой.

А, была не была — подарю ей удачный день. Ей повезло! Затем вмешивается мысль. «Да ты что, с ума сошел? У нас только семь долларов, чтобы мы могли прожить день! А ты хочешь отдать ей пятидолларовую купюру?» Ты начинаешь шарить у себя в кармане, пытаясь ее найти.

Снова мысль: «Эй, эй, послушай! Тебе самому на жизнь не хватает, а ты так просто хочешь их отдать! Ради всего святого, дай ей несколько монет и пойдем отсюда».

Ты поспешно ныряешь в другой карман и пытаешься найти несколько монет в четверть доллара. Твои пальцы нащупывают лишь пяти- и десятицентовые монеты. Ты смущен. В этом весь ты — одетый с ног до головы, сытый по горло, и ты собираешься облагодетельствовать грошами эту бедную женщину, у которой ничего нет.

Ты тщетно стараешься найти пару монет в четверть доллара. Вот одна такая лежит глубоко в складке твоего кармана. Но к этому моменту ты уже прошел мимо, слабо улыбаясь, и уже слишком поздно, чтобы вернуться. Она ничего не получает. Ты тоже ничего не получаешь. Вместо радости осознавать, что ты живешь в достатке и можешь поделиться, ты сейчас чувствуешь себя таким же бедным, как эта женщина.

Почему ты просто не отдал ей бумажные деньги? Именно таким было твое первое желание, пока не вмешалась мысль. В следующий раз решись сначала сделать, прежде чем ты подумаешь. Отдай деньги. Действуй! У тебя они есть, и там, откуда они пришли, еще много.

Это единственная мысль, которая отличает тебя от этой нищей женщины. Для тебя, очевидно, что там, откуда они пришли, их еще много, а ей это не ведомо.

Когда ты хочешь изменить коренную мысль, действуй в соответствии с новой идеей, которая у тебя появляется. Но ты должен действовать быстро, иначе твой разум убьет эту идею, прежде чем ты ее осознаешь. В буквальном смысле. Идея, новая истина умрет в тебе до того, как у тебя появится шанс познакомиться с ней.

Поэтому, действуй незамедлительно, когда предоставляется возможность, и, если ты делаешь это достаточно часто, твой разум скоро воспримет эту идею. Она станет твоей новой мыслью.

О, я кое-что понял! Это то, что имеют в виду, когда говорят о Новом Мышлении?

Если и нет, то так должно быть. Новое мышление — твой единственный шанс. Это твоя единственная реальная возможность развиваться, расти и по-настоящему стать тем, Кто Ты Есть в Действительности.

Сейчас твой ум забит устаревшими мыслями. И не просто устаревшими, но в основном — чужими устаревшими мыслями. Настала пора изменить свои мысли о некоторых вещах. В этом и состоит эволюция.

12

Почему я не могу заниматься тем, чем на самом деле хочу заниматься в жизни, и на этом нормально зарабатывать?

Что? Ты говоришь, что хочешь получать удовольствие и этим зарабатывать на жизнь? Брат, ну ты и размечтался!

Ты о чём?

Я просто шучу — немного читаю твои мысли, только и всего. Видишь ли, это была твоя мысль по этому поводу.

Это был мой жизненный опыт.

Да. Мы все прошли через это не один раз. Люди, которые зарабатывают на жизнь, делая то, что они любят, — это люди, которые настаивают на том, что так и нужно делать. Они не отступают. Они не сдаются. Они осмеливаются делать так, чтобы жизнь не отнимала у них то, что они любят делать. Но есть другой элемент, который надо воспитывать. Этот элемент отсутствует в понимании большинства людей, когда речь идет о деле всей жизни.

Что это такое?

Быть и делать — это разные понятия, хотя многие люди уделяют особое внимание именно последнему.

А что, должно быть по-другому7

Здесь ни при чем «должно» или «не должно». Важно только то, что ты выбираешь и как ты можешь это получить. Если ты выберешь покой, радость и любовь, то ты мало чего добьешься через то, что ты делаешь. Если ты выберешь счастье и удовлетворенность, то на пути делания ты почти ничего не найдешь.

Если ты выберешь воссоединение с Богом, высшее знание, глубокое понимание, бесконечное сострадание, полное осознание, предельную самоосуществленность, ты не много получишь из того, что ты делаешь.

Другими словами, если ты выберешь эволюцию — эволюцию своей души, — ты не сможешь совершить ее только через мирскую деятельность своего тела.

Функция тела — делать. Функция души — быть. Тело всегда что-то делает. Каждую минуту каждого дня оно чем-то занято. Оно никогда не останавливается, никогда не отдыхает, оно постоянно производит какие-то действия.

То, что оно делает, происходит либо по зову души, либо наперекор душе. Качество твоей жизни зависит от того, какая чаша весов перевешивает.

Душа всегда есть. Она есть то, что она есть, независимо от того, что делает тело, а не как следствие того, что оно делает. Если ты считаешь, что твоя жизнь посвящена деланию, то ты не понимаешь сам себя.

Твою душу не волнует, что ты делаешь для пропитания, — и, когда твоя жизнь закончится, тебе это тоже станет безразлично. Твою душу заботит только то, что ты есть в тот момент, когда ты что-то делаешь, — что бы ты ни делал. Душа занята состоянием бытия, а не состоянием действия.

И чем душа стремится быть?

Мною.

Тобою?

Да, Мною. Твоя душа есть Я, и ты это знаешь. Она занята лишь тем, что старается это пережить на опыте. И то, что она помнит, есть самый лучший способ получить этот опыт. Не делать ничего. Не надо ничего делать — просто быть.

Быть каким?

Каким ты хочешь быть. Счастливым. Грустным. Слабым. Сильным. Радостным. Мстительным. Проницательным. Безрассудным. Хорошим. Плохим. Мужчиной. Женщиной. Сам назови. Я говорю буквально. Назови сам.

Всё это очень глубоко, но какое отношение это имеет к моей карьере? Я стараюсь найти выход, как выжить, уцелеть, поддержать себя и свою семью, делая то, что я люблю делать.

Старайся быть тем, кем ты хочешь быть.

Что ты имеешь в виду?

Некоторые люди зарабатывают много денег на том, чем они занимаются, а другие не могут преуспеть, — хотя они делают одно и то же. В чём разница?

У одних людей квалификация выше, чем у других.

Это только один аспект. Возьмем другой. Допустим, два человека имеют примерно одни и те же навыки. Оба получили образование в колледже, оба были отличниками, оба хорошо знают свое дело, оба умеют работать, но у одного получается лучше, чем у другого, один процветает, а другой еле перебивается. Почему так получается?

Расположение.

Расположение?

Однажды кто-то сказал, что, когда открываешь свое дело, есть только три вещи, которые надо продумать: расположение, расположение и еще раз расположение.

Другими словами, важно не «что ты собираешься делать», а «где ты собираешься находиться»?

Именно так.

Это также может быть и ответом на мой вопрос. Душу беспокоит только то, где ты собираешься быть. Ты собираешься быть в том состоянии, которое называется страхом, или в том состоянии, что зовется любовью? Где ты — и откуда ты пришел, — когда соприкоснулся с трудностями жизни?

Так вот, в примере с двумя одинаково квалифицированными работниками: один удачлив, а другой нет — не потому, что каждый из них делает, а потому, кем оба они являются.

Одна личность — открытая, дружелюбная, заботливая, внимательная, неунывающая, уверенная в себе и испытывающая радость от своего труда, в то время как другая — замкнутая, сдержанная, равнодушная, невнимательная, раздражительная и обиженная по поводу того, чем ей приходится заниматься.

А теперь, представь, что ты захотел бы выбрать еще более возвышенные состояния бытия. Допустим, ты выбрал великодушие, милосердие, сострадание, понимание, прощение, любовь? Что было бы, если бы ты отдал предпочтение Божественности? Каким тогда был бы твой жизненный опыт?

Вот что Я скажу тебе: Бытие притягивает бытие и порождает опыт. На этой планете ты не для того, чтобы произвести что-либо с помощью своего тела. На этой планете ты для того, чтобы создать что-то своей душою.

Твое тело — это всего лишь инструмент твоей души. Твой разум — это сила, которая приводит в движение твою душу. И то, что у тебя здесь есть, — это орудие, которое используется в воплощении желания души.

Чего же желает душа?

В самом деле, чего?

Не знаю. Я Тебя спрашиваю.

Не знаю. Я спрашиваю тебя.

Так может продолжаться бесконечно.

Так всегда и было.

Погоди! Минуту назад Ты сказал, что душа стремится быть Тобой.

Это так.

Значит, это и есть желание души.

В широком смысле это верно. Но тот Я, которого она ищет, — очень сложный, многомерный, многочувственный, многогранный. У Меня миллион аспектов. Миллиард. Триллион. Понимаешь? Мелкое и глубинное, малое и большое, бренное и святое, суетное и Божественное. Понимаешь?

Да, да, понимаю: вверху и внизу, слева и справа, здесь и там, до и после, хорошее и плохое...

Именно так. Я есмь Альфа и Омега. Это было сказано не просто для красного словца. Это явленная Истина. Поэтому стремящейся быть Мною душе предстоит великий труд; перед ней — огромное меню бытия, из которого надо выбирать. И в данный момент она делает именно это.

Выбирает состояния бытия.

Да — и потом производит правильные и совершенные условия, в которых надлежит сотворить соответствующий опыт. Поэтому верно, что с тобой или через тебя не происходит ничего, что не служило бы твоему высшему благу.

Ты хочешь сказать, что моя душа создает весь мой опыт, включая не только те вещи, которые я делаю сам, но и то, что со мной случается?

Скажем так: душа ведет тебя к правильным и совершенным возможностям испытать именно то, что ты запланировал испытать. Тебе решать, что испытывать в действительности. Это может быть то, что ты планировал испытать, или что-то другое — в зависимости от того, что ты выбираешь.

Почему я должен выбирать то, что я не хочу испытать?

Не знаю. Почему ты должен?

Ты имеешь в виду: иногда бывает, что душа желает одного, а тело или разум — другого?

Как ты думаешь?

Но как может тело или разум пересилить душу? Разве душа не всегда получает то, что она хочет?

В широком смысле твой дух ищет того великого момента, когда ты полностью осознаешь его желания и с радостью становишься единым с ними. Но дух ни за что и никогда не навяжет свое желание нынешней, сознающей, физической части тебя.

Отец не станет навязывать Свою волю Сыну. Поступать так противно самой Его природе, и, стало быть, это, в полном смысле слова, невозможно.

Сын не станет навязывать Свою волю Святому Духу. Поступать так — значит идти против самой Его природы, и, стало быть, это, в полном смысле слова, невозможно.

Святой Дух не навяжет Свою волю твоей душе. Поступать так — значит нарушать природу духа, и, стало быть, это, в полном смысле слова, невозможно.

Вот здесь и кончается всё невозможное. Очень часто ум действительно хочет оказать волевое давление на тело — и делает это. Точно так же и тело очень часто пытается контролировать ум — и ему это нередко удается.

Но даже сообща тело и разум не могут сделать ничего, чтобы контролировать душу, — поскольку душа полностью лишена всяких потребностей (в отличие от тела и разума, которые ими перегружены), и поэтому она всегда позволяет телу и разуму идти своим путем.

В самом деле, душа не может иначе, потому что если ей предстоит создать сущность, каковой являешься ты, и тем самым познать, кто она есть в действительности, то это должно быть только через акт осознанного волеизъявления, а не через акт бессознательного послушания.

Послушание не является творением и поэтому никогда не приведет к спасению.

Послушание — это реакция, в то время как творение — это чистый выбор, не продиктованный, не требуемый. Чистый выбор ведет к спасению души через чистое творение высшей идеи в каждый явленный миг.

Функцией души является указать свое желание, а не навязать его. Функцией ума является сделать выбор из его возможностей. Функцией тела является осуществить этот выбор.

Когда тело, разум и душа творят вместе, в гармонии и в единстве, Бог проявляется во плоти. Тогда душа по-настоящему узнает себя на своем собственном опыте. И тогда Небеса ликуют.

Прямо сейчас, в этот момент твоя душа снова предоставила тебе возможность быть, делать и иметь всё, что необходимо, чтобы познать, Кто Ты Есть в Действительности.

Твоя душа привела тебя к словам, которые ты сейчас читаешь, — как и раньше она приводила тебя к словам мудрости и истины. Что ты сделаешь сейчас? Каким выберешь быть? Твоя душа ждет и с интересом наблюдает, как было уже много раз до этого.

Я правильно Тебя понял, что мой успех в жизни (я всё еще пытаюсь говорить о своей карьере) будет предопределен состоянием бытия, которое я выбираю?

Меня не заботит твой успех в жизни — это твое дело. Верно то, что, когда ты за долгий период времени достигаешь определенных состояний бытия, трудно избежать успеха в том, чем ты занимаешься в жизни. Но ты не должен беспокоиться по поводу того, как «делать деньги». Настоящие Мастера — те, кто выбрал делать жизнь, а не деньги.

Из определенных состояний бытия родится жизнь такая богатая, такая замечательная и такая изобильная, что «жизненный успех» просто перестанет тебя заботить.

Ирония жизни состоит в том, что, как только благополучие и успех в жизни перестают тебя заботить, путь для них открыт и они приходят к тебе сами. Помни, что ты не можешь иметь то, что ты хочешь, но ты можешь пережить на опыте всё, что у тебя есть.

Я не могу иметь то, что хочу?

Нет.

Ты говорил об этом раньше, в самом начале нашего диалога. И все-таки я не понимаю. Я думал, что ты говорил о том, что я мог бы иметь все, что хочу. «По мыслям вашим, по вере вашей да будет вам» (16), — и всё такое.

Эти два утверждения не противоречат друг другу.

Разве? Мне кажется, что они несовместимы.

Это потому, что ты недопонимаешь.

Да, я это признаю. Поэтому я и говорю с Тобой.

Тогда я тебе объясню. Ты не можешь иметь всё, что ты хочешь. Сам акт желания отталкивает желаемое от тебя, как Я уже говорил в главе первой.

Ладно, Ты, может, и говорил об этом раньше, но я уже не успеваю за Тобой.

Борись за то, чтобы не отставать. Я еще раз повторю, более подробно. Старайся успевать. Давай вернемся к тому пункту, который тебе понятен: мысль творит. Согласен?

Да.

Слово тоже творит. Усвоил это?

Усвоил.

И действие — творит. Мысль, слово и действие являются тремя уровнями творения. Улавливаешь?

Пока да.

Хорошо. Теперь давай возьмем «успех в жизни» в качестве темы для нашего разговора, поскольку именно об этом ты всё время говоришь, об этом спрашиваешь.

Это ужасно.

Скажи, возникает ли у тебя мысль: «Я хочу иметь успех в жизни»?

Иногда да.

А бывает у тебя еще мысль: «Я хочу больше денег»?

Да.

Тогда у тебя не будет ни успеха в жизни, ни больших денег.

Почему не будет?

Потому что у Вселенной нет иного выбора, кроме того, чтобы донести до тебя прямое проявление твоей мысли об этом. Твоя мысль такова: «Я хочу иметь успех в жизни». Видишь ли, творящая сила похожа на джинна в бутылке. Твои слова служат для нее командой.

Так почему же я не могу добиться большего успеха?

Я же сказал, что твои слова являются командой. А твои слова были: «Я хочу успеха». Вселенная и говорит: «Ладно, ты хочешь».

Я всё еще не уверен, что улавливаю смысл.

Давай рассуждать так: слово «я» — это ключ, который запускает механизм созидания. Слова «я есмь» являются очень мощными. Для Вселенной это — утверждения. Команды. Так вот, всё, что бы ни следовало за словом «я» (которое приводит в действие Великое «Я Есмь»), стремится проявить себя в физической реальности.

Поэтому, если к «я» прибавить «хочу успеха», получишься ты, которому недостает успеха. Если к «я» прибавить «хочу денег!», получишься ты, которому недостает денег. Ничего другого из этого не получится, потому что мысли и слова создают реальность. И действия тоже.

Если твои действия говорят о том, что тебе недостает успеха и денег, то твои мысли, слова и дальнейшие действия подстраиваются под это, и ты обязательно приобретешь опыт этой недостаточности. Понимаешь?

Да! Боже мой — неужели это действует именно так?

Конечно! Ты очень могущественный творец. При этом, если у тебя бывает какая-то разовая мысль, если ты делаешь какое-то единичное утверждение — например, в гневе или в расстроенных чувствах, — то маловероятно, что ты превратишь эти мысли или слова в действительность.

Поэтому тебе нет нужды беспокоиться по поводу твоих «Чтоб я провалился!» или «Пошел он к черту» и всяких других, не очень хороших слов, которые ты иногда можешь подумать или высказать.

Спасибо Тебе, Господи!

Пожалуйста. Но, если ты повторяешь мысль или произносишь слово вновь и вновь — не раз, не два, а десятки, сотни, тысячи раз, — есть ли у тебя хоть какое-нибудь представление о созидательной силе этого?

Мысль или слово, будучи выраженными снова и снова, как раз и становятся такими: выраженными. То есть, выдавленными наружу (17). Они становятся осуществленными вовне. Они становятся твоей физической реальностью.

Вот беда!

Для тебя это, чаще всего, и есть именно «вот беда». Ты любишь проблемы, ты любишь драму. Так будет продолжаться до тех пор, пока тебе это не надоест. В твоей эволюции наступает определенный момент, когда тебе перестает нравиться драма, перестает нравиться «сюжет», в котором ты до сих пор жил.

Это происходит тогда, когда ты решаешь — действенно выбираешь — изменить это. Только большинство людей не знают, как это сделать. Ты теперь знаешь. Чтобы изменить свою реальность, просто перестань думать о ней по-прежнему. В данном случае вместо того, чтобы думать: «Я хочу успеха», думай: «Я успешен».

Но это же неправда, и я это знаю! Я бы солгал себе, если бы так сказал. Мой разум бы взбунтовался: «Что за чертовщину ты несешь!»

Тогда сформулируй мысль, которую ты можешь принять. «Скоро ко мне придет успех» или «Всё ведет меня к успеху».

Этот трюк лежит в основе нью-эйджерской практики аффирмаций.

Аффирмации не работают, если ты просто заявляешь о том, чего бы тебе хотелось достичь. Они работают только тогда, когда ты объявляешь о том, что, как ты знаешь, уже достигнуто.

Наилучшей, так называемой, аффирмацией является объявление признательности и благодарности. «Благодарю тебя, Боже, за то, что Ты даешь мне в жизни успех». И эта идея, мысль, высказанная и воплощенная в поступке, дает удивительные результаты, когда она исходит из истинного знания: не из попытки добиться результатов, а из осознания того, что результаты уже достигнуты.

Такая ясность мысли была у Иисуса. Прежде чем сотворить каждое чудо, он заранее благодарил Меня за то, что оно свершилось. Ему никогда не приходило в голову не поблагодарить, потому что у Него и в мыслях никогда не было, что то, о чем Он заявил, могло бы не случиться. Эта мысль никогда не приходила Ему в голову.

Он был настолько уверен в том, Кем Он Был, и в Своих отношениях со Мной, что каждая Его мысль, слово и действие отражали Его знание, — как и твои мысли, слова и действия, отражают твое...

Если сейчас в твоей жизни есть что-то, что ты хотел бы испытать, не «хоти» этого — выбери это.

Ты выбираешь успех в житейских делах? Ты выбираешь больше денег? Хорошо. Так выбери это. По-настоящему. Полностью. Не вполсилы. Но на своем уровне развития не удивляйся, если «успех в жизни» больше не интересует тебя.

Что это может значить?

В эволюции каждой души наступает время, когда главной заботой становится уже не выживание физического тела, а рост духа; не достижение успеха в жизни, а реализация «Я».

В некотором смысле, это очень опасное время, особенно в самом начале, потому что сущность, пребывающая в теле, теперь знает, кто она такая: сущность в теле, а не тело как сущность.

На этой стадии, пока развивающаяся сущность достигает зрелости, часто возникает чувство, будто больше вообще незачем заботиться о потребностях тела. Душа так радуется, что ее наконец «обнаружили»!

Разум покидает тело и все заботы тела. Внимание ни на чем не концентрируется. Человеческие отношения откладываются в сторону. Семьи распадаются. Работа отходит на второй план. Счета остаются неоплаченными. Долгое время само тело даже не получает еду. Всё внимание сущности теперь сосредоточено на душе, на заботах души.

Это может привести к серьезному личному кризису в повседневной жизни человека, хотя разум при этом не травмируется. Он витает в облаках. Другие люди говорят, что ты сошел с ума — и, в некотором смысле, это правда.

Открытие истины о том, что жизнь ничего общего не имеет с телом, может стать причиной дисгармонии в обратном направлении. Если вначале сущность действовала исходя из того, что тело — это всё, то теперь она ведет себя так, будто тело совсем ничего не значит. Конечно, это не верно, — как вскоре (иногда болезненно) вспоминает сущность.

Ты являешься триединым существом, состоящим из тела, разума и души. Ты всегда будешь триединым существом, а не только пока ты живешь на Земле.

Некоторые предполагают, что после смерти тело и разум отбрасываются. Тело и разум не отбрасываются. Тело изменяет форму, оставляя позади свою самую плотную часть, но всегда оставаясь в своей внешней оболочке. Разум (не путать с мозгом) тоже отправляется с тобой, объединяясь воедино с духом и телом как одна энергетическая масса, состоящая из трех измерений, или аспектов.

Если ты опять выберешь вернуться к той возможности опыта, которую ты называешь жизнью на Земле, твоя, божественная сущность снова разделит свои истинные аспекты на то, что ты называешь телом, разумом и душой. На самом деле, ты представляешь собой единую энергию, но с тремя разными характеристиками.

Когда ты решаешь поселиться в новом физическом теле здесь, на Земле, твое эфирное тело (как некоторые из вас его назвали) снижает свои вибрации — замедляет себя от вибраций настолько быстрых, что их невозможно увидеть, до скорости, которая производит массу и материю. Эта реальная материя является созданием чистой мысли — работой твоего разума, высшего ментального аспекта твоего триединого существа.

Эта материя представляет собой соединение триллионов миллиардов миллионов различных частиц энергии в одну большую массу, управляемую разумом... Твой разум — в самом деле владыка!

Когда эти крохотные энергетические частицы растрачивают свою энергию, они отбрасываются телом, а разум вырабатывает новые. И всё это разум создает из своей непрерывной мысли о том, Кто Ты Есть! Эфирное тело, так сказать, «улавливает» мысль, снижает вибрацию еще большего количества частиц энергии (в некотором роде «кристаллизует» их), и они превращаются в материю.

Все клеточки твоего тела обновляются таким образом каждые несколько лет. В буквальном смысле слова ты уже не тот, каким был несколько лет назад.

Если у тебя в голове мысли о болезни и недугах (или постоянные гнев, ненависть, негативный настрой), то твое тело переведет эти мысли в физическую форму. Люди заметят эту негативную, больную форму и будут — совершенно справедливо — говорить: «Это совсем другой человек».

Душа наблюдает за тем, как разыгрывается вся эта драма, год за годом, месяц за месяцем, день за днем, миг за мигом, и всегда хранит Истину о тебе. Она никогда не забывает проект, изначальный план, первоидею, созидающую мысль.

Ее работа состоит в том, чтобы время от времени заставлять тебя передумать (то есть в буквальном смысле пере-думать) и снова вспомнить, Кто Ты Есть, а затем выбрать, Кем Ты Хочешь Быть сейчас. Так цикл творения и опыта, создания образов и их осуществления, познания и роста в неизвестное продолжается — ныне и присно и во веки веков.

Аминь!

Да, именно так. О, есть еще многое, что нужно объяснить. Очень многое. Но в одной книге это невозможно — может быть, даже и в одной жизни. Но ты уже начал, и это хорошо. Просто помни об этом. Как сказал ваш великий учитель Уильям Шекспир: «Есть многое на свете, друг Горацио, что и не снилось нашим мудрецам».

Могу я задать тебе по этому поводу несколько вопросов? Например, когда ты говоришь, что разум идет со мной после смерти, значит ли это, что моя «личность» отправляется со мной? Буду ли я знать после смерти, кем я был?

Да... и кем ты всегда был. Это всё будет открыто тебе, — потому что тогда эти знания принесут тебе пользу. Сейчас, в данный момент, не принесут.

Если говорить об этой жизни, будет ли какой-то «отчет», пересмотр, оценка?

В том, что ты называешь жизнью после смерти, не существует суда. Даже тебе самому не будет позволено судить себя (потому что ты обязательно дашь себе низкую оценку, учитывая то, как ты склонен себя осуждать и как ты неумолим по отношению к себе в этой жизни).

Нет, никакого отчета нет, и никто не голосует «за» или «против». Только люди склонны судить, и поскольку вы такие, вы предполагаете, что и Я должен быть таким. Но Я не такой, — и это великая истина, которую вы не можете принять.

Хотя после смерти не будет суда, тем не менее, будет возможность снова взглянуть на всё, что ты здесь думал, говорил и делал, и решить, выберешь ли ты это снова, основываясь на том, Кто, как Ты говоришь, Ты Есть и Кем Ты Хочешь Быть.

В восточном мистицизме есть учение о Кама-локе. Согласно этому учению, когда мы умираем, каждому человеку дается возможность снова пережить каждую мысль, когда-либо подуманную, каждое слово, когда-либо сказанное, каждое действие, когда-либо предпринятое, не с нашей точки зрения, а с точки зрения любого другого человека, на которого они повлияли.

Другими словами, мы уже испытали то, что мы чувствовали, думая, говоря или делая нечто. А теперь, мы получаем опыт того, что ощущал другой человек в каждый из этих моментов. И именно на этом мы основываем свое решение о том, станем ли мы вновь так думать, говорить и действовать. Есть комментарии?

То, что происходит в твоей жизни потом, слишком необычно, чтобы описать это здесь в терминах, которые ты можешь воспринять, — ведь этот опыт относится уже к другому измерению, он не поддается описанию такими, крайне ограниченными средствами, как слова.

Достаточно сказать, что у тебя будет возможность еще раз пересмотреть всю твою настоящую жизнь без боли, страха или осуждения с той целью, чтобы определить, как ты воспринимаешь свой опыт здесь и куда ты хочешь пойти дальше.

Многие из вас решат вернуться сюда еще раз; вернуться в этот мир плотности и относительности, чтобы получить еще один шанс испытать решения и выборы, которые ты предпринимаешь в отношении Себя на этом уровне.

Другие — немногие избранные — вернутся с другой миссией. Ты вернешься в плотность и материю по замыслу души, чтобы вызволить других из плотности и материи. На Земле среди вас всегда есть те, кто сделал такой выбор. Их сразу можно различить. Их работа завершена.

Они снова пришли на Землю только и исключительно для того, чтобы помочь другим. В этом их радость. В этом их восторг. Они не стремятся ни к чему иному, кроме возможности оказывать помощь людям. Ты обязательно встретишь таких людей. Они повсюду. Их больше, чем ты думаешь. Возможно, ты одного уже знаешь или слышал о нем.

Я отношусь к таким?

Нет. Если тебе приходится спрашивать, то ты уже знаешь, что ты не принадлежишь к их числу. Такие не задают вопросы ни о ком. Здесь не о чем спрашивать. В этой жизни, сын Мой, ты посланник. Вестник. Искатель и иногда глашатай Истины. Для одной жизни этого достаточно. Будь счастлив.

О, я счастлив. Но я всегда могу надеяться на большее!

Да! Так и будет! Ты всегда будешь надеяться на большее. Это заложено в твоей природе. В этом божественная природа: всегда стремиться быть больше. Так стремись во что бы то ни стало, стремись.

А теперь я хочу окончательно ответить на тот вопрос, с которого ты начал этот раздел нашей беседы. Продолжай, делай то, что ты действительно любишь делать! Не делай ничего другого!

У тебя так мало времени. Как можно думать о том, чтобы терять какой-то миг, делая что-то, чего ты не любишь, дабы заработать на жизнь? Что это за жизнь? Это не жизнь, а умирание.

Если ты скажешь: «Да, но... у меня есть другие, кто зависят от меня... маленькие рты, которые надо прокормить... жена, которая рассчитывает на меня...», Я отвечу: если ты настаиваешь на том, что твоя жизнь имеет отношение к тому, что делает твое тело, то ты не знаешь, зачем ты сюда пришел.

Занимайся, по крайней мере, тем, что доставляет тебе удовольствие, — говори о том, Кто Ты Есть. Тогда ты хотя бы избежишь обиды и гнева по отношению к тем, кто, в твоем представлении, мешает тебе радоваться.

Тем, что делает твое тело, нельзя пренебрегать. Это важно. Но это не то, о чем думаешь ты. Предполагалось, что действия тела будут отражением определенного состояния бытия, а не попытками достичь определенного состояния бытия.

В истинном порядке вещей человек не делает что-то, чтобы быть счастливым, — человек уже счастлив, и поэтому делает что-то. Человек не делает какие-то вещи, чтобы быть сострадающим, человек обладает сострадающим характером, и поэтому он ведет себя соответствующим образом.

В личности с высоким уровнем сознания, замысел души предшествует действиям тела. Только несознательный человек пытается достичь состояния души посредством действий тела.

Вот что подразумевается в утверждении «Твоя жизнь не имеет отношения к тому, что делает твое тело». Но по-настоящему верно и другое: то, что твое тело делает, является отражением того, к чему имеет отношение твоя жизнь.

Это еще одна божественная дихотомия. Так знай же это, если ты не понимаешь ничего другого: У тебя есть право на твою радость, есть ли у тебя дети или их нет, есть ли у тебя жена или ее нет. Стремись к этому! Найди это!

И у тебя будет счастливая семья, независимо от того, сколько денег ты зарабатываешь или не зарабатываешь. А если они несчастливы и уходят от тебя, то отпусти их с любовью, чтобы они искали свою радость.

С другой стороны, если ты достиг той стадии совершенства, когда потребности тела не заботят тебя, то ты еще более свободен искать свою радость — на земле, как и на небе. Бог говорит, что нормально быть счастливым, — да, счастливым даже в твоей работе.

Твоя работа в жизни — это утверждение того, Кто Ты Есть. Если это не так, то почему ты это делаешь? Ты вообразил, что ты должен? Ты ничего никому не должен!

Если «мужчина, который содержит свою семью любой ценой, даже ценой собственного счастья» — это и есть тот, Кто Ты Есть, то люби свою работу, потому что она помогает сформировать то утверждение о Себе, которым ты живешь.

Если «женщина, выполняющая работу, которую она не любит, чтобы выполнить все обязанности так, как она их видит» — это и есть та, Кто Ты Есть, то люби, люби, люби свою работу, потому что она полностью соответствует твоему образу Себя, твоему представлению о Себе.

Все могут полюбить всё в тот момент, когда они поймут, что они делают и почему. Никто не делает ничего такого, чего он не хочет делать.

13

Как можно решить мои проблемы, связанные со здоровьем? Я жертва такого набора хронических заболеваний, что хватило бы на три жизни. Почему я всем этим болею — в этой жизни?

Для начала, давай выскажем одну вещь прямо. Ты их любишь. По крайней мере, большинство из них. Ты замечательно их использовал, чтобы чувствовать жалость к себе и привлекать к себе внимание.

В тех случаях, когда ты их не любил, это происходило только потому, что они зашли слишком далеко. Дальше, чем ты мог предположить, когда ты их придумывал.

Теперь давай поймем то, что ты, вероятно, уже знаешь: всякая болезнь создана самим человеком. Даже обычные врачи сейчас уже понимают, что люди сами делают себя больными.

Многие люди делают это неосознанно. (Они даже не знают, что они делают.) Поэтому, когда они заболевают, они не знают, что причинило им страдание. Это воспринимается, как будто, что-то выпало на их долю, а не они сами это создали.

Это происходит потому, что большинство людей вообще идут по жизни (и это касается не только вопросов здоровья) неосознанно. Люди курят — и удивляются, почему они заболевают раком. Люди едят животных и жир — и удивляются, отчего у них закупорены артерии. Люди всю свою жизнь злятся — и удивляются, откуда у них сердечные приступы.

Люди соперничают с другими людьми — беспощадно и в условиях невероятного стресса — и удивляются, из-за чего у них случаются параличи. Невидимая, на первый взгляд, правда состоит в том, что большинство людей своим беспокойством изводят себя до смерти.

Из всех форм умственной активности беспокойство является, чуть ли, не наихудшей — после ненависти, которая представляет собой очень саморазрушительную силу. Беспокойство бессмысленно. Это напрасная трата умственной энергии.

Оно создает биохимические реакции, которые причиняют вред телу — от расстройства желудка до остановки сердца и прочих недугов. Здоровье улучшится почти сразу же, как только прекратится беспокойство. Беспокойство — это деятельность разума, который не осознает своей связи со Мной.

Ненависть является самым разрушительным умственным состоянием. Она отравляет тело, и ее последствия практически необратимы.

Страх является противоположностью всего того, что ты собой представляешь, и поэтому, обладает эффектом противодействия твоему умственному и физическому здоровью. Страх — это преувеличенное беспокойство.

Беспокойство, ненависть, страх, вместе со своими порождениями — тревожностью, горечью, нетерпимостью, корыстолюбием, недоброжелательностью, склонностью к осуждению и обвинению, — все они атакуют тело на клеточном уровне. Невозможно сохранить тело здоровым в таких условиях.

Подобным образом, хотя и несколько в меньшей степени, тщеславие, потакание своим прихотям и алчность, тоже приводят к физическим заболеваниям. Любая болезнь первоначально создается в уме.

Как это может быть? А как насчет болезней, которыми заражаются от других людей? Есть ведь грипп и, если на то пошло, СПИД?

В твоей жизни ничего не происходит — буквально ничего, — что сначала не было бы мыслью. Мысли подобны магнитам, которые притягивают к тебе воздействия. Мысль не всегда может быть столь очевидной, как, например: «Я обязательно подхвачу страшную болезнь».

Мысль может быть (обычно и бывает) гораздо более тонкой, чем эта. «Я не умею жить». «Моя жизнь — это сплошная неразбериха». «Я неудачник». «Бог накажет меня». «Я сыт по горло такой жизнью!»

Мысли — это очень тонкая, но очень мощная форма энергии. Слова — менее тонкая, более плотная. Действия представляют собой наиболее плотную форму энергии. Действие — это энергия в плотной физической форме, в мощном движении.

Когда ты думаешь, говоришь и действуешь исходя из негативного понятия вроде «Я — неудачник», ты приводишь в движение огромную созидательную энергию. Будет удивительно, если ты отделаешься простудой. Это самое малое, что может из этого получиться.

Очень трудно противостоять влияниям отрицательных мыслей, когда они уже приобрели физическую форму. Не невозможно — но очень трудно. Для этого необходима величайшая вера. Это требует исключительной убежденности в позитивной силе Вселенной — как бы ты это ни называл: Богом, Богиней, Абсолютом, Изначальной Силой, Первопричиной или еще как-нибудь.

Целители обладают такой верой. Это та вера, которая становится Абсолютным Знанием. Они знают, что тебе было предназначено быть целостным, завершенным и совершенным в этот самый момент.

Обладание этим знанием тоже является мыслью — и очень сильнодействующей. У нее достаточно силы, чтобы сдвинуть горы, не говоря уж о молекулах в твоем теле. Вот почему целители могут излечивать, и часто даже на расстоянии.

Мысль не ведает расстояния. Мысль путешествует вокруг света и пересекает Вселенную быстрее, чем ты можешь произнести слово. «Скажи только слово, и выздоровеет слуга мой» (18). И так было, в тот же самый миг, даже до того, как фраза была закончена. Такой была вера сотника.

Но вы все — умственно прокаженные. Ваш разум изъеден негативными мыслями. Некоторые из них вам навязаны. Многие из них вы фактически выдумываете — вызываете — сами, а потом вынашиваете в себе и лелеете часами, днями, неделями, месяцами — даже годами ...иудивляетесь, почему вы болеете.

Ты можешь «решить проблемы, связанные со здоровьем», как ты это называешь, решая проблемы со своим образом мыслей. Да, ты можешь вылечить некоторые из состояний, которые ты уже приобрел (сам себе подарил), а также предотвратить развитие многих других серьезных проблем. И всего этого ты можешь добиться, изменив свое мышление.

И еще — хотя Я очень сожалею, что приходится это советовать, потому что это, приходя от Бога, звучит как-то по-мирски, но — ради Бога, заботься о себе получше.

Ты отвратительно заботишься о своем теле, уделяешь ему совсем мало внимания до тех пор, пока не начинаешь подозревать, что с ним творится что-то неладное. В сущности, ты ничего не делаешь для его профилактики. О своей машине ты заботишься лучше, чем о своем теле, — и это не преувеличение.

Тебе не только не удается предотвратить срывы с помощью медосмотров раз в год и применения процедур и лекарств, которые тебе были прописаны (Кстати, зачем ты идешь к врачу? Она оказывает тебе помощь, а ты потом не используешь средства, которые она советует. Ты можешь ответить Мне на этот вопрос?), — ты еще и отвратительно обращаешься со своим телом в промежутках между этими визитами к врачу, после которых ты не делаешь ничего!

Ты не тренируешь тело, поэтому оно становится вялым и, что еще хуже, слабеет от бездействия. Ты не питаешь его должным образом, тем самым, делая его еще более немощным.

Потом ты пичкаешь его ядами, токсинами и самыми нелепыми веществами, которые преподносятся тебе под видом пищи. А оно всё еще служит тебе, этот удивительный механизм; оно продолжает пыхтеть, храбро двигаясь дальше наперекор этой яростной атаке.

Ужасно. Условия, в которых ты просишь свое тело выживать, отвратительны. Но ты делаешь мало или вообще ничего не делаешь для их улучшения. Ты прочитаешь это, с сожалением кивнешь головой в знак согласия и сразу же возьмешься за старое. А знаешь почему?

Я боюсь спросить.

Потому что у тебя нет воли к жизни.

Это суровое обвинение.

Я не хотел, чтобы это выглядело суровым, и тем более не хотел, чтобы это воспринималось как обвинение. «Суровый» — относительный термин; это суждение, которое ты вынес Моим словам. «Обвинение» подразумевает вину, а «вина» означает проступок. Здесь не идет речь о проступке, поэтому нет вины и нет обвинения.

Я просто сказал правду. Как и всякая правда, эта правда может пробудить тебя. Некоторые люди не любят, когда их будят. Многие. Большинство предпочитает спать. Мир оказался в своем нынешнем состоянии потому, что мир полон лунатиков.

Относительно моего утверждения: в чем оно представляется тебе неверным? У тебя нет воли к жизни. По крайней мере, не было до настоящего момента.

Если ты скажешь мне, что ты уже мгновенно «преобразился», то я пересмотрю свое предсказание о том, что ты сейчас будешь делать. Я признаю, что мой прогноз сделан с учетом прошлого опыта.

...Он был предназначен для того, чтобы разбудить тебя. Иногда, когда человек по-настоящему крепко спит, его нужно немного встряхнуть. Раньше я видел, что у тебя было мало воли к жизни. Сейчас ты можешь это отрицать, но поступки говорят за тебя громче, чем твои слова.

Если ты хоть раз в жизни закурил сигарету — тем более если ты выкуривал по пачке в день на протяжении двадцати лет, как это и было, — у тебя очень мало воли к жизни. Тебя не беспокоит, что ты творишь со своим телом.

Но я бросил курить больше десяти лет назад!

Только после двадцати лет ужасного издевательства над телом. И если ты когда-нибудь заставлял свое тело опьянеть от алкоголя, то у тебя очень мало воли к жизни.

Я пью весьма умеренно.

Тело не предназначено для приема алкоголя. Он ослабляет разум.

Но Иисус принимал алкоголь! Он отправился на свадьбу и превратил воду в вино!

А кто сказал, что Иисус был совершенен!

О, ради Бога!

Послушай, Я тебя начинаю раздражать?

Ну, я далек от того, чтобы меня раздражал Бог. Я хочу сказать, что это было бы несколько самонадеянно, не так ли? Но я действительно считаю, что мы можем зайти слишком далеко. Мой отец учил меня, что «всё хорошо в меру». Я думаю, что придерживаюсь этой точки зрения в отношении алкоголя.

Тело может легко оправиться только от незначительных злоупотреблений. В этом смысле совет — дельный. Тем не менее, я настаиваю на своем первоначальном утверждении: тело не предназначено для приема алкоголя.

Но даже некоторые лекарства содержат алкоголь!

У меня нет власти над тем, что вы называете лекарствами. Я остаюсь при своем утверждении.

Ты несгибаем, да?

Послушай, истина есть истина. Если бы кто-то сказал: «Немного алкоголя тебе не повредит» и поместил бы это в контекст той жизни, которой ты сейчас живешь, то Мне бы пришлось с этим согласиться. Но это не меняет высказанной Мною истины. Это просто позволяет тебе игнорировать ее.

Однако, задумайся. В настоящее время вы, люди, изнашиваете свои тела обычно за пятьдесят—восемьдесят лет. Некоторые дольше, но немногие. Другие перестают функционировать раньше, но не большинство. Мы можем с этим согласиться?

Да, я согласен.

Прекрасно: у нас есть хорошая отправная точка для дискуссии. Так вот, когда Я сказал, что мог бы согласиться с утверждением, что «Немного алкоголя тебе не повредит», Я сделал уточнение, добавив «в контексте той жизни, которой ты сейчас живешь».

Видишь ли, многие люди, кажется, удовлетворены той жизнью, которая у вас сейчас. Ты можешь удивиться, узнав об этом, но жизнь была предназначена для того, чтобы жить совсем по-другому. Было задумано, что твое тело должно сохраняться гораздо дольше.

Разве?

Да.

Насколько дольше?

Бесконечно дольше.

Что это значит?

Это значит, сын Мой, что было задумано, что твое тело должно существовать вечно.

Вечно?

Да. Прочти это: «во веки веков».

Ты хочешь сказать, что предполагалось — предполагается, — что мы никогда не умрем?

Вы действительно никогда не умираете. Жизнь — вечна. Вы — бессмертны. Вы никогда не умираете. Вы просто меняете форму. Но вам даже этого не надо было делать. Вы так решили, не Я. Я создал вас во плоти, которая должна существовать вечно.

Ты в самом деле считаешь, что лучшее, на что Бог способен, лучшее, что Я мог создать, — это тело, которое может протянуть шестьдесят, семьдесят, может быть, восемьдесят лет и потом развалиться? И ты вообразил себе, что это предел Моих возможностей?

Вообще-то мне и в голову никогда не приходило думать так...

Я предопределил твоему замечательному телу существовать вечно! И самые первые из вас жили во плоти, практически без боли и без страха того, что вы теперь называете смертью.

В вашей религиозной мифологии вы символически изображаете свою клеточную память о первом варианте человеческих существ в виде Адама и Евы. На самом деле их, конечно, было гораздо больше, чем двое.

С самого начала идея была в том, чтобы у вас, замечательных душ, был шанс познать самих Себя такими, какие Вы Есть в Действительности, через опыт, приобретенный в физическом теле, как я здесь уже много раз объяснял.

Это было сделано путем снижения неизмеримой скорости вибрации (мыслеформы), чтобы создать материю, — включая ту материю, которую вы называете физическим телом.

Жизнь развивалась в несколько мгновенных этапов, которые вы теперь называете миллиардами лет. И в этот святой миг вошел ты — из моря, воды жизни, на землю и в ту форму, которую ты сейчас сохраняешь.

Значит, эволюционисты правы!

Я нахожу забавным — это и в самом деле неиссякаемый источник удивления, — что у вас, людей, есть такая потребность делить всё на правильное и неправильное. Вам никогда не приходит в голову, что вы придумали эти ярлыки, чтобы помочь себе определить материал — и ваше «Я».

Вам никогда не приходит в голову (за исключением самых светлых умов среди вас), что вещь может быть и правильной, и неправильной одновременно; что только в мире относительного вещь может быть одним или другим. В мире абсолютного, в мире времени-без-времени, все вещи являются всем.

Нет мужского и женского, нет до и после, нет быстрого и медленного, здесь и там, внизу и вверху, справа и слева — и нет правильного и неправильного.

Ваши астронавты и космонавты имели возможность это почувствовать. Они представляли себе, что взлетают вверх, чтобы выйти в открытый космос, а когда добирались туда, то обнаруживали, что они смотрят вверх, чтобы увидеть Землю.

А было ли это так? Возможно, они видели Землю внизу! Тогда где было Солнце? Вверху? Внизу? Нет! Вон там, слева. Так, внезапно, вещь оказывалась ни вверху, ни внизу — она была сбоку... и, таким образом, всякие определения исчезали.

Так обстоит дело в Моем мире — в нашем мире — в нашей сфере реального. Все определения исчезают, и становится трудно даже говорить об этой сфере конкретными словами. Религия есть ваша попытка говорить о том, чего не выскажешь словами. И у нее это не слишком хорошо получается.

Нет, сын Мой, эволюционисты не правы. Я создал всё это — всё это — в мгновение ока; в один святой миг — в точности как говорят креационисты (19). И... это произошло в процессе эволюции, на который уходят миллиарды и миллиарды того, что вы называете годами, в точности как утверждают эволюционисты.

И то, и другое «верно». Как обнаружили космонавты, всё зависит от того, как смотреть.

Тогда возникает вопрос: один святой миг и миллиарды лет — в чем разница? Можешь ли ты просто согласиться с тем, что в некоторых вопросах жизни тайна слишком глубока, чтобы ты мог ее постичь?

Почему бы просто не воспринимать это как священное таинство? Почему не позволить божественному, быть божественным и оставить его в покое?

Я полагаю, что у нас у всех есть неутолимая жажда познаний.

Но ты уже знаешь! Я же сказал тебе! Однако ты всё еще не хочешь знать Истину, ты хочешь знать истину в том виде, как ты ее понимаешь. Это самое большое препятствие для твоего просветления. Ты соглашаешься со всем, что ты видишь, слышишь или читаешь, если это соответствует уровню твоего понимания, и отвергаешь всё, что не является таковым.

И ты называешь это познанием. Ты считаешь, что открыт для обучения. Увы, ты никогда не можешь быть открытым для обучения, пока ты закрыт для всего, кроме своей собственной истины. Так, некоторые и эту книгу назовут богохульством — работой дьявола.

Но имеющие уши слышать да услышат. И Я говорю: тебе не предназначено было умирать. Твоя физическая форма была создана, как замечательно удобный, чудесный инструмент; великолепное средство, позволяющее тебе пережить реальность, которую ты сотворил своим разумом, чтобы ты мог познать то «Я», которое ты создал в своей душе.

Душа замышляет, разум творит, тело получает опыт. Круг замкнулся. И душа познает себя на своем собственном опыте. Если ей не нравится то, что она переживает (чувствует), или, по какой-то причине, она хочет получить другой опыт, она просто задумывает новый опыт Себя и буквально пере-думывает.

Вскоре тело оказывается в новом опыте. («Я есмь воскресение и жизнь» (20) — прекрасно сказано. Как, по-твоему, Иисус сделал это? Или ты не веришь, что это когда-либо могло случиться? Верь. Так было!)

Очевидно одно: душа никогда не отвергнет тело или разум. Я сотворил тебя триединым существом. Ты являешь собою три существа в одном, созданном по образу и подобию Моему.

Эти три аспекта «Я» никоим образом не являются неравными по отношению друг к другу. Каждый исполняет свою функцию, но ни одна функция не является более важной, чем другая, как и никакая функция не предшествует другой. Все они взаимосвязаны и абсолютно равноценны.

Замышлять — творить — переживать. Что ты замышляешь, то ты создаешь; что ты создаешь, то ты переживаешь; что ты пережинаешь, то ты замышляешь.

Поэтому говорится: если ты сможешь заставить свое тело испытать что-то (возьмем, к примеру, достаток), то скоро ты начнешь ощущать его в своей душе, которая воспримет себя по-новому (а именно богатой), вселяя в твой разум другую мысль об этом. Из новой мысли рождается новый опыт, и тело начинает жить новой реальностью как постоянным состоянием бытия.

Твое тело, твой разум и твоя душа (дух) — едины. В этом ты микрокосм Меня — Божественного Всего, Святой Суммы и Субстанции. Теперь ты понимаешь, что Я всему начало и конец, Альфа и Омега.

Сейчас я открою тебе большую тайну: твое подлинное и истинное отношение ко Мне. ТЫ — МОЁ ТЕЛО. Что твое тело для твоих разума и души, то и ты для Моих разума и души. Поэтому... Всё, что Я переживаю, Я переживаю через тебя.

Как для тебя твои тело, разум и душа едины, так и для Меня. И поэтому Иисус из Назарета, один из многих постигших эту тайну, утверждал непреложную истину, когда он говорил: «Я и Отец — одно» (21).

Теперь я скажу тебе: есть даже большие, чем эта, истины, к которым ты однажды приобщишься. Ибо как ты есть Мое тело, так и Я есмь тело другого.

Так ты что, не Бог?

Да, Я — Бог, как ты теперь Его понимаешь. Я — Богиня, как ты теперь Ее разумеешь. Я — Зачинатель и Творец Всего, что ты сейчас знаешь и испытываешь, а вы — Мои дети... как и Я являюсь ребенком Другого.

Ты хочешь сказать мне, что даже у Бога есть Бог?

Я хочу сказать, что твое представление об абсолютной реальности более ограниченно, чем ты думал, а Истина более безгранична, чем ты сможешь себе представить. Я даю тебе лишь самое малое представление о бесконечности и безграничной любви. (Будь это более широкий взгляд, ты бы не смог овладеть им в своей реальности. Ты с трудом охватываешь и это.)

Минуточку! Ты хочешь сказать, что сейчас я на самом деле не говорю с Богом?

Я говорил тебе: если ты воспринимаешь Бога как твоего творца и хозяина, то, хотя ты и являешься творцом и хозяином своего собственного тела, Я — Бог твоего понимания. Да, ты говоришь со Мной. Это была замечательная беседа, разве не так?

Так или не так, но я думал, что говорю с настоящим Богом. Богом Богов. Ну, ты понимаешь: с самым крутым парнем, с Главным Боссом.

Так и есть. Поверь Мне. Так и есть.

Но Ты же говоришь, что в этой иерархической системе есть кто-то выше Тебя.

Сейчас мы хотим добиться невозможного, то есть, говорить о том, что не высказать словами. Как Я уже говорил, это то, что пытаются сделать религии. Дай подумать, как лучше подытожить всё это.

Всегда — это дольше, чем ты думаешь. Вечно — это дольше, чем Всегда. Бог — больше, чем ты можешь сe6е вообразить. Бог и есть та энергия, которую ты называешь воображением. Бог есть Творение. Бог есть первая мысль. Бог есть последний опыт. И Бог есть всё, что между ними.

Доводилось ли тебе когда-нибудь смотреть в очень сильный микроскоп или видеть фотографии либо изображения молекул и говорить: «Боже мой, да здесь же внизу целая Вселенная. И по отношению к этой Вселенной Я, присутствующий здесь наблюдатель, должен ощущать себя Богом!» Приходилось ли тебе когда-нибудь говорить это иди испытывать нечто подобное?

Да. Надо полагать, такое было с каждым мыслящим человеком.

Конечно. Ты сам имеешь зрительное представление о том, что я здесь объясняю тебе. А что, если бы я сказал тебе, что эта реальность, о которой ты получил представление, никогда не кончается?

Объясни. Я бы попросил тебя объяснить мне это.

Возьмем самую малую часть Вселенной, которую ты только можешь себе представить. Представь себе эту очень маленькую, крошечную частицу материи.

Допустим.

Теперь раздели ее пополам.

Хорошо.

Что получилось?

Две половинки еще меньших размеров.

Совершенно верно. А теперь и их раздели пополам. Что стало?

Две еще меньшие половинки.

Правильно. А теперь еще и еще. Что остается?

Всё меньшие и меньшие частицы.

Да, но когда это прекратится? Сколько раз можно делить материю, пока она не перестанет существовать?

Не знаю. Я думаю, она никогда не перестанет существовать.

Ты хочешь сказать, что ты никогда не сможешь ее полностью разрушить? Всё, что ты можешь, — это изменить ее форму?

Выходит, так.

Я говорю тебе: ты только что узнал тайну всей жизни и заглянул в бесконечность. Теперь у меня к тебе вопрос.

Задавай...

Что заставляет тебя думать, что бесконечность простирается только в одном направлении?

Значит... нет предела вверху, как и внизу.

Не существует верха и низа, но я понимаю, что ты имеешь в виду.

Но если нет предела малому, то нет предела и великому.

Правильно.

А если нет предела великому, то нет и величайшего. Это значит, что, по самому большому счету, и Бога нет!

Или, может быть, всё это — Бог, и нет ничего другого. Я говорю тебе: Я ЕСМЬ ТО, ЧТО Я ЕСМЬ. И ТЫ ЕСТЬ ТО, ЧТО ТЫ ЕСТЬ. Ты не можешь не быть. Ты можешь изменить форму так, как только захочешь, но тебе не удастся не быть. При этом, у тебя может не получиться познать, Кто Ты Есть, — и из-за этой неудачи, ты можешь испытать только половину этого.

Это было бы адом.

Вот именно. Но тебя никто на это не обрекал. Тебя никто не приговорил к этому навечно. И всё, что требуется, чтобы выкарабкаться из этого ада — выбраться из незнания, — это снова узнать. Существует много путей и много мест (измерений), в которых ты можешь этого добиться. Сейчас ты находишься в одном из таких измерений. Оно называется, в твоем понимании, трехмерным пространством.

А другие существуют?

Разве Я не говорил тебе, что в Моем Царстве много обителей? (22) Если бы было не так, я не стал бы тебе этого говорить.

Тогда ада нет — на самом деле нет. Я хочу сказать, что нет такого места или измерения, в котором мы могли бы быть заключены навечно!

Какой смысл был бы в этом? Но ты всегда ограничен своими познаниями, ибо ты, точнее, мы являемся существом, которое само себя создает. Ты не можешь быть тем, кем ты самого Себя не знаешь.

Вот зачем тебе и дана была эта жизнь — чтобы ты мог познать себя на своем собственном жизненном опыте. И ты можешь постичь, Кто Ты Есть в Действительности, и сотворить себя таким, каким ты знаешь себя по своему опыту, — и круг снова сомкнулся... только стал больше.

Итак, ты находишься в процессе роста — или, как я везде в этой книге называл это, в процессе становления. Нет предела тому, чем ты можешь стать.

Ты хочешь сказать, что я даже могу стать — как мне осмелиться это произнести? — Богом... как и Ты?

Как ты думаешь?

Не знаю.

Пока не узнаешь, и не сможешь знать. Вспомни наш треугольник. Святую Троицу: дух — разум — тело. Замышлять — творить — переживать. Вспомни, в вашем символизме:

СВЯТОЙ ДУХ = ВДОХНОВЕНИЕ = ЗАМЫСЕЛ

ОТЕЦ = РОДИТЕЛЬСТВО = ТВОРЕНИЕ

СЫН = ПОТОМСТВО = ОПЫТ

Сын переживает на своем опыте творение родительской мысли, которую замышляет Святой Дух. Можешь ли ты замыслить, что однажды ты станешь Богом?

В моменты безумия.

Хорошо, ибо Я говорю тебе: ты — уже Бог. Просто ты этого не знаешь. Разве Я не говорил: «Вы Боги»? (23)

14

Вот так. Я всё тебе объяснил. Жизнь. Как она устроена. Ее смысл и предназначение. Чем еще я могу тебе помочь?

Мне больше не о чем спросить. Я преисполнен благодарности за этот удивительный диалог. Он был таким насыщенным и таким всеобъемлющим. Я смотрю на вопросы, которые я задал в начале, и вижу, что мы охватили первые пять — о жизни, человеческих отношениях, деньгах, карьере и здоровье. Как ты помнишь, в моем списке были и другие вопросы, но, кажется, эти беседы каким-то образом сделали остальные вопросы неуместными.

Да. Но всё-таки, ты их задавал. Давай быстро ответим на оставшиеся поочередно. Поскольку мы так быстро проходим материал...

Какой материал?

Материал, который Я сюда доставил, чтобы раскрыть тебе. Так вот, поскольку мы быстро проходим материал, давай обратимся к тем оставшимся вопросам и незамедлительно разберем их.

6. Каков тот кармический урок, который я, по идее, должен выучить здесь? Чем я стараюсь овладеть?

Здесь ты ничему не учишься. Тебе нечему учиться. Тебе нужно только вспомнить. То есть, воссоединиться со Мной (24). Чем ты пытаешься овладеть? Ты пытаешься овладеть самим овладением.

7. Существует ли такая вещь, как реинкарнация? Сколько у меня было жизней в прошлом? Кем я тогда был? «Кармический долг» — это реальность?

Трудно поверить в то, что по этому поводу всё еще возникает вопрос, Я с трудом могу себе это представить. Было так много сообщений о вспоминании прошлых жизней из исключительно надежных источников. Некоторые люди поразительным образом воскресили в памяти подробные описания событий, и доказано, что, при этом, была исключена всякая возможность того, что они могли каким-то образом выдумать или изобрести что-то, чтобы обмануть исследователей или своих близких.

У тебя было 647 прошлых жизней, раз уж ты настаиваешь на точной цифре. Это твоя 648-я. В них ты был всем. Королем, королевой, рабом. Учителем, учеником, мастером. Мужчиной, женщиной. Воином, пацифистом. Героем, трусом. Убийцей, спасителем. Мудрецом, глупцом. Всем этим ты был!

Нет, такой вещи, как кармический долг, не существует — в том смысле, который предполагает твой вопрос. Долг — это то, что обязательно должно быть возвращено. Ты ничего не обязан делать.

Но всё-таки, есть определенные вещи, которые ты хочешь сделать, которые ты выбираешь пережить. И некоторые из этих решений зависят от того, что тебе довелось испытать прежде.

Если карма — это внутреннее желание быть лучше, быть больше, развиваться и расти и смотреть на события и опыт прошлого, как на меру этого роста, тогда да, карма действительно существует.

Но для этого ничего не требуется. Никогда ничего не требовалось. Ты являешься, и всегда был, существом свободного выбора.

8. Я иногда чувствую себя экстрасенситивом. Существует ли вообще такая вещь, как «ясновидение»? Есть ли оно у меня? Находятся ли люди, которые называют себя экстрасенсами, «в сговоре с дьяволом»?

Да, такая вещь, как ясновидение, существует. У тебя оно есть. Оно есть у каждого. Нет человека, у которого не было бы способностей, которые ты называешь экстрасенситивными, есть только люди, которые их не используют. Применять ясновидение и другие подобные способности — это не более чем пользоваться шестым чувством.

Очевидно, что это не означает «быть в сговоре с дьяволом», иначе я бы не дал тебе это чувство. И конечно, нет никакого дьявола, с которым можно было бы сговориться. Когда-нибудь — может быть, во Второй Книге — я подробно объясню тебе, как работают ясновидение и экстрасенсорные способности.

А будет Вторая Книга?

Да. Только сначала давай закончим эту.

9. Хорошо ли брать деньги за добрые дела? Если я выберу выполнять в мире целительскую работу — работу Бога, — могу ли я, занимаясь этим, приобрести также финансовое изобилие? Или эти две вещи являются взаимоисключающими?

Я об этом уже говорил.

10. Секс — это хорошо? И вообще, что действительно стоит за этим человеческим опытом? На самом ли деле, секс существует только для продолжения рода, как утверждают некоторые религии? На самом ли деле, истинная святость и просветление достижимы через отрицание или трансмутацию сексуальной энергии? Допустим ли секс без любви? Может ли физическое наслаждение быть достаточной причиной для того, чтобы заниматься сексом?

Конечно, секс — это «хорошо». Опять-таки, если бы я не хотел, чтобы вы играли в определенные игры, я бы не дал вам игрушек. Вы даете своим детям такие игрушки, с которыми детям, по вашему мнению, играть нельзя?

Играйте с сексом. Играйте. Это удивительное развлечение. И это чуть ли не самое большое развлечение, которое у вас может быть для вашего тела, если мы говорим исключительно о физических переживаниях.

Но ради всего святого, не разрушайте сексуальное целомудрие, удовольствие и чистоту этого развлечения, этой радости, злоупотребляя сексом.

Не используйте его для того, чтобы продемонстрировать свою силу, или для каких-то скрытых целей; для угождения своему эго или для доминирования; для любой другой цели, кроме чистейшей радости и высшего экстаза, отдаваемого и разделяемого (это и есть любовь) и воссоздания любви (а это — новая жизнь!). Разве я выбрал не восхитительный способ размножить вас?

Что касается отрицания, то Я уже объяснил и это. Ничто святое никогда не было достигнуто через отрицание. Но желания меняются, когда видятся еще большие жизненные реальности. Поэтому, ничего необычного нет в том, что люди просто хотят меньше сексуальной активности или вовсе обходятся без нее —и, кстати, без любой другой деятельности тела.

Для некоторых дело души становится самым главным — и намного более приятным. Каждому — свое, и не осуждай — таков девиз.

На последнюю часть твоего вопроса можно ответить так: тебе нет необходимости иметь достаточную причину для чего-либо. Просто будь причиной сам. Будь причиной своего собственного опыта. Помни, что опыт порождает понятие о Себе, понятие порождает творение, творение порождает опыт.

Хочешь почувствовать себя человеком, который занимается сексом без любви? На здоровье! Ты будешь делать так до тех пор, пока тебе уже больше не захочется. И единственное, что может — и всегда могло — побудить тебя прекратить эту или любую другую деятельность, — это вновь возникшая мысль о том, Кто Ты Есть. Всё настолько просто — и настолько сложно.

11. Зачем Ты сделал секс таким приятным, таким красивым, таким мощным человеческим опытом, если всё, что мы должны делать, — это по возможности воздерживаться от него? В, чем тут дело? И вообще, почему все приятные вещи всегда либо «аморальны», либо «незаконны», либо «портят фигуру»?

Я и на последнюю часть этого вопроса уже только что ответил. Все приятные вещи не аморальны, не незаконны и не приводят к ожирению. Тем не менее, жизнь — это увлекательное упражнение в определении «приятного».

Для некоторых «приятное» означает телесное ощущение. Для других «приятное» может быть чем-то совсем другим. Всё зависит от твоих мыслей о том, кто ты есть, и что ты здесь делаешь.

О сексе можно сказать гораздо больше, чем здесь говорится, но нет ничего важнее, чем вот это: секс — это радость, но для многих из вас секс стал чем угодно, только не этим. Секс — вещь священная, да. Но радость и святость совместимы (это, по существу, одно и то же), а многие из вас считают, что нет.

Твое отношение к сексу представляет собой модель твоего отношения к жизни. Жизнь должна быть радостью, праздником, а она стала переживанием страха, беспокойства, «необеспеченности», зависти, гнева и трагедии. То же самое можно сказать и о сексе.

Вы подавили секс, как подавили и жизнь, вместо того чтобы полностью выражать Себя, с полной отдачей и радостью. Вы опорочили секс, как опорочили и жизнь, назвав ее грехом и страданием вместо того, чтобы воспринимать ее как величайший дар и огромнейшее удовольствие.

Прежде чем возражать, что вы не опорочили жизнь, взгляни на ваше коллективное отношение к ней. Четыре пятых населения мира считает жизнь пыткой, несчастьем, испытательным сроком; кармическим долгом, который надо возвратить; школой с жестокими уроками, которые надо выучить, и вообще опытом, который надо получить в ожидании настоящей радости, которая бывает только после смерти.

Порок в том, что очень многие из вас думают так. Не удивительно, что вы связали с понятием порока сам акт, который творит жизнь.

Энергия секса — это энергия, которая ориентирована на жизнь; которая и есть жизнь! Чувство влечения, сильного и часто непреодолимого желания сблизиться друг с другом, слиться воедино — это необходимая движущая сила всего живого. Я наделил ею всё. Это врожденная, неотъемлемая, внутренняя часть Всего Сущего.

Моральные кодексы, религиозные ограничения, общественные запреты и эмоциональные условности, которые вы создали вокруг секса (и, между прочим, вокруг любви — и жизни вообще), сделали для вас практически невозможным радоваться жизни.

С начала времен всё, чего когда-либо хотел человек, — это любить и быть любимым. И с начала времен человек делал всё, что в его силах, чтобы это стало невозможным. Секс есть исключительное проявление любви — любви к другому, любви к Себе, любви к жизни.

Поэтому, тебе следует любить его! (И ты любишь — ты просто никому не можешь сказать об этом; ты не осмеливаешься показать, как сильно ты его любишь, иначе тебя назовут извращением. Но именно эта боязнь и есть извращение.)

В нашей следующей книге мы рассмотрим секс поближе, исследуем его динамику более детально, потому что влияние этого опыта и этой области жизни — глобально.

А пока — лично ты — просто знай это: Я не наделил тебя ничем постыдным, и менее всего это относится к твоему телу и его функциям. Нет необходимости скрывать свое тело и его функции — как и свою любовь к ним и к другому человеку.

Ваши телевизионные программы ничего не имеют против показа неприкрытого насилия, но стесняются показывать обнаженную любовь. Всё ваше общество служит отражением такого приоритета.

12. Есть ли жизнь на других планетах? Прилетали ли к нам оттуда? Наблюдают ли за нами сейчас? Увидим ли мы неопровержимые доказательства внеземной жизни до того, как умрем? Правда ли, что у каждой формы жизни есть свой Бог? Являешься ли Ты Богом Всего Этого?

«Да» — отвечаю на первую часть. «Да» — на вторую. «Да» — на третью. Я не могу ответить на четвертую часть вопроса, поскольку Мне пришлось бы предсказывать будущее, чего Я делать не собираюсь. Тем не менее, мы гораздо подробнее поговорим о том, что называют будущим, во Второй Книге — и побеседуем о внеземной жизни и о природе (природах) Бога в Книге Третьей.

Надо же! Будет и Третья Книга?

Позволь мне вкратце изложить план. Книга Первая содержит главные истины, основные понятия и посвящена жизненно важным личным делам и проблемам.

Книга Вторая содержит более трудные для понимания истины, более сложные понятия и посвящена глобальным проблемам и вопросам.

Книга Третья содержит величайшие истины, которые теперь доступны для понимания, и посвящена всеобщим проблемам и вопросам — проблемам, которые затрагивают всех обитателей Вселенной.

Понятно. Это приказ?

Нет. Если ты задаешь такой вопрос, то ты ничего в этой книге не понял. Ты выбрал делать эту работу — и ты был выбран. Круг замкнулся. Понимаешь?

Да.

13. Наступит ли когда-нибудь утопия на планете Земля? Покажет ли когда-нибудь Бог Себя людям Земли, как обещал? Состоится ли Второе Пришествие? Наступит ли когда-нибудь Конец Света, или апокалипсис, как напророчено в Библии? Существует ли единственная истинная религия? Если да, то какая?

На этот вопрос можно ответить целой книгой, и он займет большую часть Книги Третьей. В первой же книге этой серии Я ограничился вопросами личного характера, практическими аспектами. Я обращусь к более обширным вопросам и проблемам общего и всеобщего характера в последующих беседах.

Что? И на сегодня это все? Мы не будем больше говорить?

Ты обо мне уже заранее скучаешь?

Да! Это было замечательно! Мы сейчас расстаемся?

Тебе надо немного отдохнуть. И твоим читателям тоже нужен отдых. Многое предстоит осмыслить. Над многим поломать голову. Многое взвесить. Отложи беседу на некоторое время. Обдумай ее. Поразмышляй над ней.

Не чувствуй себя покинутым. Я всегда с тобой. Если у тебя появятся вопросы — повседневные вопросы, — а Я знаю, что уже сейчас они у тебя есть, и это будет продолжаться, — знай, ты можешь обратиться ко Мне, и Я отвечу на них. Это может быть не обязательно в форме книги.

Это не единственный способ, которым Я могу общаться с тобой. Слушай Меня в правде своей души. Слушай Меня в чувствах своего сердца. Слушай Меня в спокойствии своего разума.

Услышь Меня повсюду. Когда бы у тебя ни возник вопрос, просто знай, что Я на него уже ответил. Затем открой глаза и посмотри на мир. Мой ответ может быть в статье, которая уже опубликована. В проповеди, которая уже написана, и ты скоро ее услышишь.

В фильме, который сейчас снимается. В песне, которую только вчера сочинили. В словах, которые тебе вот-вот скажет любимый человек. В сердечности нового друга, с которым ты в ближайшее время познакомишься.

Моя Истина в шепоте ветерка, в журчании ручейка, в раскате грома, в легком стуке дождя. Это и запах земли, и тонкий аромат лилии, и тепло солнца, и манящая красота луны.

Моя Истина (и самая надежная помощь тебе в час нужды) грандиозна, как ночное небо, — и проста, непротиворечива и доверительна, как лепет младенца. Она громка, как стук сердца, — и тиха, как дыхание, совпадающее с Моим.

Я не оставлю тебя, Я не могу тебя покинуть, потому что ты — Мое создание и Мое творение, Моя дочь и Мой сын, Мой замысел и Мое... «Я».

Так позови Меня, когда бы и где бы ты ни оказался отделен от покоя, который есть Я. И Я там буду. С Истиной. И Светом. И Любовью.